% vim:spell:spelllang=fr

\chapter{Réciprocité}

\lettrine{P}{étunia} Evans-Verres avait les lèvres qui tremblaient et les yeux qui larmoyaient, pendant que Harry la serrait dans ses bras sur le quai numéro neuf de la gare de King's Cross.
«~Tu es sûr que tu ne veux pas que je vienne avec toi, Harry~?~»

Harry jeta un coup d'œil à son père, Michel Verres-Evans, qui arborait l'expression stéréotypique du père grave-mais-fier, puis à nouveau à sa mère, qui avait plutôt l'air… décomposée.
«~Maman, je sais que tu n'aimes pas beaucoup le monde magique. Tu n'es pas obligée de venir. Je le pense vraiment.~»

Pétunia grimaça.  «~Harry, tu ne devrais pas t'en faire pour moi, je suis ta mère et si tu as besoin que quelqu'un soit avec toi…

--- Maman, je vais être seul à Poudlard pendant des \emph{mois} et des \emph{mois}.  Si je n'arrive pas à me débrouiller sur un quai tout seul, mieux vaut s'en rendre compte au plus tôt qu'on puisse tout annuler.~» 
Il baissa le volume de sa voix jusqu'à atteindre celui d'un murmure. «~Et puis Maman, ils m'aiment tous là-bas.
Si j'ai le moindre problème, tout ce que j'ai à faire c'est d'enlever mon bandeau~», Harry tapota le bandeau de sport qui recouvrait sa cicatrice, «~et j'aurai alors \emph{beaucoup} plus d'aide que ce que je pourrais gérer.

--- Oh, Harry~», murmura Pétunia. Elle s'agenouilla et le serra fort dans ses bras, face à lui, leurs joues l'une contre l'autre.
Harry pouvait sentir sa respiration saccadée, puis il l'entendit étouffer un sanglot. «~Oh, Harry, je t'aime, souviens-toi toujours de cela.~»

\emph{C'est comme si elle avait peur de ne plus jamais me revoir}, la pensée surgit brutalement dans la tête de Harry.
Il savait que la pensée était vraie, mais il ne savait pas pourquoi sa maman avait si peur.

Il fit une supposition. «~Maman, tu sais que je ne vais pas devenir comme ta sœur juste parce que j'apprends la magie~?
Je ferai toute la magie que tu me demanderas -- enfin, si je peux -- ou si tu préfères que je ne fasse \emph{aucune} magie dans la maison, je n'en ferai pas, je te promets que je ne laisserai jamais la magie nous séparer…~»

Un câlin écrasant lui coupa la parole. «Tu as grand cœur, lui murmura sa mère à l'oreille. Un très grand cœur, mon fils.»

La gorge de Harry se serra un peu à son tour.

Sa mère le relâcha et se leva. Elle sortit un mouchoir de sa poche et, d'une main tremblante, tamponna le maquillage qui coulait de ses yeux.

La question que son père l'accompagne du côté magique de la gare de King's Cross ne se posait même pas.
Papa avait déjà des difficultés à regarder la malle de Harry en face.
La magie courait au sein des familles, et Michel Verres-Evans était incapable ne serait-ce que de marcher.

Au lieu de cela son père s'éclaircit la gorge.
«~Bonne chance à l'école, Harry, dit-il. Tu crois que je t'ai acheté assez de livres~?~»

Harry avait expliqué à son père pourquoi il pensait que c'était sa chance de trouver quelque chose de vraiment révolutionnaire et important, et le professeur Verres-Evans avait hoché la tête et dégagé de son emploi du temps très extrêmement chargé deux jours entiers pour faire la Raffle de Librairies d'Occasion la Plus Formidable Jamais Faite, qui avait couvert quatre villes et produit \emph{trente} cartons de livres scientifiques attendant patiemment au niveau caverne de la malle de Harry.
La plupart des bouquins s'étaient vendus pour une ou deux livres sterling, mais pour certains ce n'étaient pas \emph{du tout} le cas, comme la toute dernière version du \emph{Handbook of Chemistry and Physics} ou l'ensemble complet de l'\emph{Encyclop\ae dia Britannica} 1972.
Son père avait tenté de cacher au regard de Harry les écrans des caisses,
mais Harry avait estimé que son père avait dépensé \emph{au moins} mille livres sterling.
Harry avait dit à son père qu'il le rembourserait dès qu'il aurait compris comment convertir l'or des sorciers en argent Moldu, et son père lui avait répondu d'aller se jeter dans un lac.

Et puis son père lui avait demandé~: «~\emph{Penses-tu que je t'ai acheté assez de livres~?}~» La réponse que Papa attendait était très claire.

Harry répondit la gorge nouée. «~On ne peut jamais avoir assez de livres~», dit-il, récitant la devise de la famille Verres, et son père s'agenouilla pour le serrer dans ses bras rapidement mais fermement. «~Mais tu as \emph{vraiment} essayé~», dit Harry, et il s'étrangla de plus belle. «~C'était un très, très, \emph{très} bon essai.~»

Son père se redressa. «~Alors… dit-il. Vois-\emph{tu} un quai neuf trois-quarts~?~»

La gare de King's Cross était gigantesque et très fréquentée, les murs et le sol couverts d'ordinaires carreaux salis par la poussière.
Elle était pleine de gens ordinaires se dépêchant vers leurs affaires ordinaires, ayant des conversations ordinaires qui généraient beaucoup de bruit ordinaire.
La gare de King's Cross avait un quai numéro neuf (sur lequel ils se tenaient) et un quai numéro dix (juste à côté), mais il n'y avait absolument rien entre le quai numéro neuf et le quai numéro dix mis à part un mur et une mince barrière de protection peu prometteuse.
Une immense verrière dans le toit laissait entrer plus qu'assez de lumière pour éclairer l'absence totale de quoi que ce soit entre le quai numéro neuf et le quai numéro dix.

Harry regarda tout autour de lui sans ciller jusqu'à ce que ses yeux en pleurent, pensant, \emph{allez, vision-de-mage, allez, vision-de-mage}, mais absolument rien ne lui apparut.
Il pensa à sortir sa baguette et à l'agiter, mais McGonagall l'avait mis en garde contre l'usage de sa baguette.
Et puis, si cela déclenchait à nouveau une fontaine d'étincelles multicolores ils risquaient de se faire arrêter pour allumage de feux d'artifice dans une gare.
Et encore, cela partait du principe que sa baguette ne déciderait pas de faire autre chose, comme faire sauter tout King's Cross.
Harry n'avait fait que survoler rapidement ses livres d'école (et cela avait été un survol des plus étranges) pour tenter de déterminer le genre de livres scientifiques qu'il lui faudrait acheter durant les 48 prochaines heures.

Eh bien, il lui restait -- Harry jeta un coup d'œil à sa montre -- une heure entière pour trouver une solution, puisqu'il était censé être à bord du train à onze heures.
Peut-être que c'était l'équivalent d'un test de QI et que les enfants stupides ne pouvaient pas devenir sorciers.
(Et le temps supplémentaire que vous vous octroyiez déterminait votre Conscienciosité, le second facteur le plus important de la réussite scolaire.)

«~Je vais trouver, dit Harry à ses parents qui attendaient. C'est probablement un genre de test.~»

Le père de Harry fronça les sourcils.

«~Hmm… cherche peut-être des traces de pas au sol qui semblent mener à un endroit absurde…

--- \emph{Papa~!} s'indigna Harry. Arrête ça~! Je n'ai même pas encore \emph{essayé} de trouver la solution tout seul~!~» En plus, c'était une très bonne suggestion, ce qui était pire.

«~Désolé, s'excusa son père.

--- Ah… dit la mère de Harry. Je ne pense pas qu'ils feraient ça à un élève, non~? Tu es sûr que la professeure McGonagall ne t'a rien dit~?

--- Peut-être qu'elle était déconcentrée, dit Harry sans vraiment réfléchir.

--- \emph{Harry~!} sifflèrent son père et sa mère à l'unisson. \emph{Qu'est-ce que tu as fait~?}

--- J'ai, euh… Harry avala sa salive. Écoutez, ce n'est pas le moment on n'a pas le temps pour…

--- \emph{Harry}~!

--- Je suis sérieux~! On n'a pas le temps maintenant~! Parce que c'est vraiment une longue histoire et que je dois trouver comment aller à l'école~!~»

La mère de Harry se cacha le visage de la main.
«~C'était grave à quel point~?

--- Je, ah~», \emph{je ne peux pas en parler pour des raisons de sécurité nationale}, «~à peu près moitié aussi grave que l'Incident du projet scientifique de CM1~?

--- \emph{Harry~!}

--- J'ai, euh, oh regardez il y a des gens avec une chouette je vais leur demander comment aller sur le quai~!~» et Harry couru hors de portée de ses parents vers une famille aux cheveux roux flamboyants, sa malle rampant automatiquement derrière lui.

La femme, rondelette, l'observa tandis qu'il s'approchait. «~Bonjour mon grand, première fois à Poudlard~? Ron est nouveau, lui aussi…~» elle s'arrêta pour le regarder de plus près. «~\emph{Harry Potter}~?~»

Quatre garçons, une fille aux cheveux roux et une chouette pivotèrent de concert avant de se figer sur place.

«~Oh, \emph{non, mais franchement}~!~» protesta Harry.
Il avait prévu de se faire appeler Harry Verres au moins jusqu'à l'arrivée à Poudlard.
«~J'ai acheté un bandeau, et tout~! Comment savez-vous qui je suis~?

--- Oui~», dit le père de Harry, arrivant derrière lui à grandes enjambées, «~comment \emph{savez-vous} qui il est~?~» Sa voix véhiculait une pointe d'appréhension.

«~Ta photo était dans les journaux, dit un des deux jumeaux.

--- \shout{Harry~!}

--- \emph{Papa~!} Ce n'est pas ce que tu crois~! C'est parce que j'ai vaincu le Seigneur des Ténèbres Tu-Sais-Qui quand j'avais un an~!

--- \shout{Quoi}~?

--- Maman peut t'expliquer.

--- \shout{Quoi}~?

--- Ah… Michel mon chéri, j'ai pensé qu'il valait mieux ne pas t'embêter avec certaines choses jusqu'à aujourd'hui…

--- Excusez-moi, dit Harry à la famille de rouquins qui le fixaient tous, mais ce serait plutôt extrêmement utile si vous pouviez me dire comment je peux me rendre sur le quai neuf trois quarts \emph{tout de suite}.

--- Ah…~» dit la femme. Elle leva une main en direction du mur qui séparait les quais.
«~Marche juste tout droit vers la barrière entre les quais neuf et dix. Ne t'arrête pas et n'aie pas peur de la percuter, c'est très important. C'est mieux de courir un petit peu si tu es nerveux.

--- Et quoi que tu fasses, ne pense pas à un éléphant.

--- \emph{George}~! Ignore-le, Harry mon grand, il n'y a aucune raison de ne pas penser à un éléphant.

--- Je suis Fred, Maman, pas George…

--- Merci~!~» dit Harry, et il partit en courant vers la barrière.

Attendez une minute, ça ne marcherait pas \emph{sauf s'il y croyait}~?

C'était dans ce genre de situation que Harry haïssait son cerveau suffisamment rapide pour se rendre compte qu'il se trouvait dans un cas où le “doute en résonance” s'appliquait, c'est-à-dire que s'il avait pensé dès le début qu'il traverserait la barrière alors tout se serait bien passé, mais maintenant il se demandait s'il croyait \emph{suffisamment} qu'il traverserait la barrière, ce qui signifiait qu'il \emph{craignait} en réalité de s'écraser sur la barrière…

«~\emph{Harry~! Reviens ici, j'attends des explications de ta part~!}~» C'était son père.

Harry ferma les yeux et fit abstraction de tout ce qu'il savait au sujet des croyances justifiées et essaya juste de croire \emph{très fort} qu'il allait traverser la barrière et…

… les sons tout autour de lui changèrent.

Harry ouvrit les yeux et s'arrêta en trébuchant, se sentant vaguement souillé d'avoir fait un effort délibéré pour croire quelque chose.

Il se tenait sur un quai ensoleillé, à l'air libre, à côté d'un unique train gigantesque, long de quatorze voitures avec à sa tête une immense locomotive à vapeur en métal écarlate dont la haute cheminée condamnait à mort la qualité de l'air.
Le quai était déjà assez fréquenté (bien que Harry eût une bonne heure d'avance)~; des douzaines d'enfants ainsi que leurs parents fourmillaient autour des bancs, des tables, et de divers kiosques et marchands ambulants.

Il était inutile de mentionner qu'il n'y avait aucun endroit comme celui-ci à la gare de King's Cross, ni d'espace suffisant pour pourvoir l'y cacher.

\emph{OK, donc soit (a) je me suis téléporté dans un tout autre lieu, (b) ils savent replier l'espace comme si de rien n'était, ou (c) ils n'ont absolument rien à cirer des règles.}

Il entendit quelque chose ramper derrière lui, et Harry se retourna pour vérifier que sa malle l'avait bien suivi sur ses petits tentacules griffus.
Apparemment, par nécessité magique, son bagage était parvenu à croire avec suffisamment de force pour passer à travers la barrière.
C'était à vrai dire un peu perturbant, si on y réfléchissait.

Peu après, le plus jeune des garçons roux émergea de l'arcade en acier (arcade en acier~?) en courant, tirant sa malle derrière lui avec une laisse et percutant presque Harry.
Harry se sentit stupide de n'avoir pas bougé et s'écarta rapidement de la zone d'atterrissage.
L'autre garçon le suivit en tirant avec force sur la laisse de sa malle pour rester à sa hauteur.
Un instant plus tard, une chouette blanche voltigea hors de l'arcade et vint se poser sur l'épaule du garçon.

«~Hé, dit le garçon, tu es \emph{vraiment} Harry Potter~?~»

\emph{Et c'est reparti.}
«~Je n'ai aucun moyen logique me permettant d'en être certain.
Mes parents m'ont éduqué de façon à ce que je \emph{croie} que mon nom est Harry James Potter-Evans-Verres, et beaucoup de gens ici m'ont dit que je \emph{ressemblais} à mes parents, je veux dire mes autres parents, mais~», Harry fronça les sourcils, réalisant, «~pour ce que \emph{j'}en sais, il pourrait tout à fait y avoir des sorts permettant de polymorpher un enfant en une autre apparence spécifique…

--- Euh, hein~?~»

\emph{Pas parti pour Serdaigle on dirait}. «~Oui, je suis Harry Potter.

--- Je suis Ron Weasley~», dit le grand dadais aux taches de rousseurs, et il lui tendit une main que Harry serra poliment tandis qu'ils marchaient.
La chouette offrit à Harry un hululement étrangement mesuré et courtois (à vrai dire plutôt une sorte de “eehhhhh,” ce qui surprit Harry).

C'est alors que Harry réalisa la catastrophe imminente qui menaçait.
«~Juste une seconde~», dit-il à Ron, il ouvrit l'un des tiroirs de sa malle, celui qui, s'il s'en souvenait bien, contenait les vêtements d'hiver -- c'était le cas -- et il trouva, sous son manteau chaud, l'écharpe la plus légère qu'il avait.
Harry enleva son bandeau de sport, déplia rapidement l'écharpe et l'enroula autour de son visage.
Cela lui tenait un peu chaud, surtout en été, mais il survivrait.

Puis il referma le tiroir (contenant maintenant son bandeau inutile, bien qu'il n'appartienne pas vraiment à ce compartiment) et ouvrit un autre tiroir dont il extirpa sa robe noire de sorcier, qu'il enfila par la tête, puisqu'il était maintenant hors du territoire Moldu.

«~Voilà~», dit Harry, satisfait. Le son était légèrement étouffé par l'écharpe sur son visage. Il se tourna vers Ron.  «~De quoi j'ai l'air~? Stupide, je sais, mais peut-on m'identifier comme étant Harry Potter~?

--- Euh~», dit Ron. Il ferma la bouche, qui était ouverte. «~Pas vraiment, Harry.

--- Très bien, dit Harry. Cependant, afin de ne pas annuler tout l'intérêt de l'exercice, tu t'adresseras dorénavant à moi par,~» Verres risquait de ne plus fonctionner, «~M. Spoo.

--- D'accord Harry~», dit Ron peu sûr de lui.

\emph{La Force n'est pas très puissante chez celui-ci}. «~Appelle… moi… Monsieur… Spoo.

--- D'accord, Monsieur Spoo -- Ron s'interrompit. Je ne peux pas faire ça, je me sens stupide.~»

\emph{Ce n'est pas qu'une sensation}. «~D'accord. \emph{Toi}, choisis un nom.

--- M. Canon, dit Ron immédiatement. Comme les Canons de Chudley.

--- Ah…~» Harry sentait qu'il allait terriblement regretter de poser la question. «~Qui ou que sont les Canons de Chudley~?

--- \emph{Qui sont les Canons de Chudley~?} Juste la plus brillante des équipes de toute l'histoire du Quidditch~! Ok, ils ont fini derniers de la ligue l'année dernière mais…

--- C'est quoi le Quidditch~?~»

Poser cette question était aussi une erreur.

«~Donc si je comprends bien~», dit Harry lorsqu'il sembla que l'explication de Ron (accompagnée de maints mouvements de bras) s'épuisait. «~Attraper le Vif vaut \emph{cent cinquante points}~?

--- Ouais…

--- Combien de buts à dix points une équipe marque-t-elle généralement \emph{sans} compter le Vif~?

--- Euh, peut-être quinze ou vingt dans les parties professionnelles…

--- C'est juste stupide. Ça viole toutes les règles possibles de la conception de jeux sportifs.
Regarde, le reste de ce sport a l'air à peu près sensé, plus ou moins, je veux dire, pour un sport en tout cas, mais tu es en train de me dire qu'attraper le Vif écrase presque tout autre écart de point.
Les deux attrapeurs sont là à voler dans les airs à la recherche du Vif, n'interagissant généralement avec personne, repérer le Vif en premier sera essentiellement une affaire de chance…

--- Ce n'est pas de la chance~! protesta Ron. Tu dois garder tes yeux en mouvement avec la bonne technique…

--- Ce n'est pas \emph{interactif}, il n'y a pas de va-et-vient avec l'autre joueur, et puis à quel point est-ce amusant de regarder quelqu'un d'incroyablement doué pour bouger ses yeux~?
Et alors, l'attrapeur qui a un coup de chance fonce et attrape le Vif et annule tout le boulot qu'ont fait les autres.
C'est comme si quelqu'un avait pris un vrai jeu et y avait greffé ce poste supplémentaire inutile juste pour que vous puissiez être le Joueur Le Plus Important sans avoir vraiment besoin de participer ni d'apprendre le reste du jeu.
C'était qui le premier attrapeur du Quidditch, le fils demeuré du Roi qui voulait jouer au Quidditch, mais ne comprenait rien aux règles~?~» 
En fait, maintenant que Harry y avait réfléchi, cela semblait être une hypothèse étonnamment bonne. Mettez-le sur un balai et dites-lui d'attraper le truc qui brille…

Ron se renfrogna.  «~Si tu n'aimes pas le Quidditch, t'es pas obligé de te moquer~!

--- Si on ne peut pas critiquer, on ne peut pas optimiser.
Je suggère une manière d'\emph{améliorer le jeu}.
Et c'est très simple. Dégagez le Vif.

--- Ils vont pas changer le jeu juste parce \emph{tu} leur as dit de le faire~!

--- Je \emph{suis} le Survivant, tu sais. Les gens vont m'écouter. Et peut-être que si j'arrive à les persuader de changer le jeu à Poudlard, l'innovation se répandra.~»

Le visage de Ron affichait un air d'horreur absolue.
«~Mais, mais, si tu enlèves le Vif, comment on saurait que le match est terminé~?

--- \emph{Achetez… une… horloge.} Ce serait beaucoup plus équitable que d'avoir des matchs qui durent parfois dix minutes, et d'autres des heures et des heures, et l'organisation serait aussi beaucoup plus simple pour les spectateurs.~»
Harry soupira. «~Oh, arrête de me regarder avec cet air horrifié, je ne prendrai probablement pas \emph{réellement} le temps de détruire ce jeu pathétique que vous appelez sport national, pour le rebâtir plus fort et plus intelligent, à mon image.
J'ai des choses bien, bien, \emph{bien} plus importantes à m'occuper. Harry eut l'air pensif. Mais cela dit, ça ne \emph{prendrait} pas beaucoup de temps d'écrire les 95 thèses de la Réforme Sans Vif et de les clouer à la porte d'une église…

--- Potter, c'était la voix traînante d'un jeune garçon, \emph{quelle} est cette chose sur ton visage et \emph{quelle} est cette chose debout à côté de toi~?~»

Ron remplaça son air horrifié par une haine absolue. «~\emph{Toi~!}~»

Harry tourna la tête~; c'était bien Drago Malfoy, qui avait peut-être été contrait de porter l'uniforme réglementaire de l'école, mais se rattrapait avec une malle qui avait l'air au moins aussi magique et bien plus élégante que celle de Harry, décorée d'argent et d'émeraudes et arborant ce que Harry devina être les armoiries de la famille Malfoy, un magnifique serpent aux crochets redoutables au dessus de baguettes d'ivoire en croix.

«~Drago~! dit Harry. Euh, ou Malfoy si tu préfères, même si cela me fait plutôt penser à Lucius.
Je suis content de voir que tu vas si bien après, heu, notre dernière rencontre.
Voici Ron Weasley. J'essaie de rester incognito, alors appelle-moi, euh, Harry regarda sa robe noire, Monsieur Black.

--- \emph{Harry}~! siffla Ron. Tu ne peux pas utiliser \emph{ce} nom~!~»

Harry cligna des yeux. «~Pourquoi pas~?~» Ça \emph{sonnait} joliment sombre, le nom d'un homme internationalement mystérieux…

«~Je dirais que c'est un \emph{excellent} nom, dit Drago, mais il appartient à la Noble et Très Ancienne Maison des Black. Je vais t'appeler M. Argent~?

--- Éloigne-\emph{toi} de… de M. Or~», dit Ron froidement, et il s'avança d'un pas. «~Il ne parle pas aux gens comme toi~!~»

Harry leva une main apaisante. «~Je me ferai appeler M. Bronze, merci pour le schéma d'appellation.
Et Ron, euh~», Harry lutta pour trouver la bonne manière de le dire, «~je suis ravi que tu sois si… enthousiaste à l'idée de me protéger, mais ça ne me dérange pas particulièrement de parler avec Drago…~»

Ce fut apparemment la goutte de trop pour Ron, qui se tourna vers Harry les yeux enflammés d'indignation.  «~\emph{Quoi}~?  Est-ce que tu \emph{sais} qui il est~?

--- Oui, Ron, dit Harry, tu te souviens peut-être que je l'ai appelé Drago sans qu'il ait besoin de se présenter.~»

Drago ricana. Puis ses yeux s'éclairèrent en regardant la chouette blanche posée sur l'épaule de Ron.
«~Oh, qu'est-ce que c'est que \emph{ça}~?~» dit Drago la voix traînante et malveillante.
«~Où est le fameux rat de la famille Weasley~?

--- Enterré au fond du jardin, dit Ron froidement.

--- Oh, comme c'est triste. Pot… ah, M. Bronze, je me dois de mentionner que la famille Weasley possède \emph{la meilleure histoire d'animal de compagnie jamais entendue}. Veux-tu la raconter, Weasley~?~»

Le visage de Ron se déforma.  «~Tu ne trouverais pas ça drôle si ça arrivait à \emph{ta} famille~!

--- Oh, ronronna Drago, mais ça n'\emph{arriverait} jamais aux Malfoy.~»

Ron serra les poings…

«~Ça suffit~», dit Harry, calmement mais avec autant d'autorité qu'il en était capable.
Il était certain que, quel qu'en soit le contenu, c'était un souvenir douloureux pour le rouquin.
«~Si Ron ne veut pas en parler, il n'y est pas obligé, et je te demanderai de ne pas en parler non plus.~»

Drago jeta un regard surpris à Harry, et Ron acquiesça.
«~C'est ça Harry~! Je veux dire M. Bronze~! Tu vois le genre de personne qu'il est~? Maintenant dis-lui de s'en aller~!~»

Harry compta jusqu'à sept dans sa tête, ce qui pour lui fut un rapide \emph{1234567} -- une vieille habitude conservée depuis l'âge de cinq ans où sa mère lui avait dit pour la première fois de tourner sept fois sa langue dans sa bouche, et Harry s'était dit que sa façon à lui était plus rapide et tout aussi efficace. «~Je ne vais pas lui dire de s'en aller, dit-il calmement. Il peut me parler s'il le veut.

--- Eh bien, je n'ai pas l'intention de rester près de quelqu'un qui traîne avec Drago Malfoy~», annonça Ron froidement.

Harry haussa les épaules. «~Ça te regarde. \emph{Je} ne compte pas laisser qui que ce soit me dire avec qui je peux ou ne peux pas passer mon temps.~»
Il fredonnait silencieusement \emph{allez va-t-en, allez va-t-en, allez va-t-en…}

Sous le coup de la surprise, le visage de Ron se vida de toute expression, comme s'il s'était attendu à ce que sa réplique fonctionne réellement.
Puis Ron fit demi-tour, tira violemment sur la laisse de sa valise et partit comme un ouragan le long du quai.

«~Si tu ne l'aimais pas, demanda Drago avec curiosité, pourquoi n'es-tu pas partit tout simplement~?

--- Hum… sa mère m'a aidé à comprendre comment aller sur ce quai depuis la gare de King's Cross, donc c'était un peu difficile de lui dire d'aller se faire voir.
Et puis ce n'est pas que je \emph{déteste} ce Ron, dit Harry, c'est juste que je, je…~» Harry cherchait ses mots.

«~… ne vois aucune raison justifiant son existence~? proposa Drago.

--- À peu près.

--- Enfin bon, Potter… si tu as vraiment été éduqué par des Moldus…~» Drago s'interrompit, comme s'il attendait une dénégation, mais Harry resta silencieux «~… alors tu ne te rends peut-être pas compte de ce que signifie être célèbre.
Les gens veulent te prendre \emph{tout} ton temps.
Tu \emph{dois} apprendre à dire non.~»

Harry acquiesça et prit un air pensif.  «~Cela me semble être un bon conseil.

--- Si tu essayes d'être sympa, tu finis juste par passer tout ton temps avec les plus insistants.
Décide de ceux avec qui tu \emph{veux} passer du temps et dis aux autres de s'en aller.
Tu viens d'arriver, Potter, donc tout le monde va te juger selon avec qui ils te voient, et tu ne veux pas être vu avec des gens comme Ron Weasley.~»

Harry acquiesça à nouveau.  «~Si je peux me permettre, comment m'as-tu reconnu~?

--- \emph{Monsieur Bronze}, lâcha Drago, je t'\emph{ai} rencontré, tu te souviens~?
J'ai vu quelqu'un se promenant avec une écharpe enroulée autour de la tête, l'air \emph{complètement ridicule}, alors j'ai fait une \emph{supposition}.~»

Harry inclina la tête, acceptant le compliment. «~J'en suis \emph{profondément} désolé, dit Harry.
Je veux dire, de notre première rencontre. Je ne voulais pas t'embarrasser devant Lucius.~»

Drago balaya l'excuse d'un mouvement de la main tout en jetant à Harry un regard en biais.
«~J'aurais juste aimé que père arrive au moment où c'est \emph{toi} qui \emph{me} flattais… Drago rit.
Mais merci à \emph{toi} pour ce que tu as dit à père.
Sans cela, j'aurais probablement eu plus de mal à tout expliquer.~»

Harry fit une révérence encore plus poussée.  «~Et merci à \emph{toi} de m'avoir rendu la pareille avec la professeure McGonagall.

--- Je t'en prie.
Mais j'imagine qu'une des assistantes a dû faire jurer à sa meilleure amie de ne rien dire à personne… car père m'a rapporté que d'\emph{étranges rumeurs} circulent, comme quoi toi et moi nous serions battus ou quelque chose comme ça.

--- Aïe, dit Harry en grimaçant. Je suis \emph{vraiment} désolé…

--- T'inquiètes, on a l'habitude, Merlin sait s'il y a déjà beaucoup de rumeurs sur la famille Malfoy.~»

--- Je suis rassuré que cela ne t'ait pas posé de problème…~» dit Harry en hochant la tête.

Drago sourit. «~Père a, hum, un sens de l'humour assez \emph{épuré}, mais il \emph{comprend} l'importance de se faire des amis.
Il le comprend \emph{très} bien.
En fait, il m'a fait répéter ceci chaque soir avant d'aller au lit pendant tout le mois dernier~: “Je me ferai des amis à Poudlard.”
Lorsque je lui ai tout expliqué et qu'il a compris que c'était ce que j'étais en train de faire, il m'a offert une glace.~»

Harry était bouche bée. «~\emph{Tu as réussi à retourner ça en une glace}~?~»

Drago acquiesça, avec autant de suffisance que cet exploit le méritait.
«~Eh bien, père \emph{savait} ce que je faisais, bien sûr, mais c'est lui qui m'a appris \emph{comment} le faire, et si je souris comme il faut \emph{pendant} que je le fais, cela devient une complicité père-fils et alors il \emph{doit} m'acheter une glace, sinon je le regarde en prenant un air triste, comme si je pensais l'avoir déçu.~»

Harry observa Drago d'un air calculateur, sentant la présence d'un autre maître.
«~Tu as eu des \emph{cours} sur la façon de manipuler les gens~?

--- Bien sûr, dit Drago fièrement. Je suis un Malfoy. Père a payé des précepteurs.

--- Waouh~», fit Harry. Avoir lu \emph{Influence et Manipulation} de Robert Cialdini n'arrivait probablement pas à la cheville de ça (même si c'était quand même un sacré livre).
«~Ton père est presque aussi génial que mon père.~»

Drago haussa noblement les sourcils.
«~Oh~? Et qu'est-ce que fait \emph{ton} père~?

--- Il m'achète des livres.~»

Drago considéra l'affirmation.  «~Ça n'a pas l'air très impressionnant.

--- Il faut y être pour comprendre.
En tout cas, je suis content d'entendre tout cela.
Vu la façon dont Lucius te regardait, je pensais qu'il allait te crucifier.

--- Mon père m'aime vraiment, assura Drago. Jamais il ne ferait une chose pareille.

--- Hum…~» Harry se souvenait
de l'élégance même aux cheveux blanc vêtue de noir qui avait traversé le magasin de Madame Guipure, maniant cette magnifique et meurtrière canne à poignée d'argent.
Ce n'était pas facile de l'imaginer en père attentionné.
«~Ne le prends pas mal, mais comment \emph{sais}-tu cela~?

--- Euh~?~» Il était clair que ce n'était pas une question que Drago se posait habituellement.

«~Je pose la question fondamentale de la rationalité~: pourquoi crois-tu ce que tu crois~?
Que penses-tu savoir et comment penses-tu que tu le sais~?
Qu'est-ce qui te fait penser que Lucius ne te sacrifierait pas comme il sacrifierait n'importe quoi d'autre pour le pouvoir~?~»

Drago jeta un nouveau regard en biais à Harry.  «~Que sais-\emph{tu} au juste à propos de père~?

--- Hmm… siège au Magenmagot, siège au conseil d'administration de Poudlard, incroyablement riche, a l'attention du ministre Fudge, a la confiance du ministre Fudge, a probablement des photos hautement embarrassantes du ministre Fudge, plus éminent puriste du sang maintenant que le Seigneur des Ténèbres a disparu, ancien Mangemort reconnu comme porteur de la Marque des Ténèbres mais s'en est sorti en prétendant qu'il était sous l'emprise du sortilège de l'Impérium, ce qui était ridiculement peu plausible et à peu près tout le monde le savait… maléfique avec un grand “M” et tueur né… je crois que c'est tout.~»

Drago plissa tant les yeux qu'ils en devinrent des fentes.
«~C'est McGonagall qui t'a dit tout cela, n'est-ce pas~?

--- Non, elle a refusé de me dire \emph{quoi que ce soit} à propos de Lucius, mis à part que je ne devais pas m'approcher de lui.
Donc, durant l'incident au magasin de potions, pendant que McGonagall était occupée à hurler sur le gérant et à essayer reprendre le contrôle de la situation, j'ai attrapé l'un des clients pour \emph{lui} poser des questions sur Lucius.~»

Drago écarquillait les yeux à présent. «~Tu as \emph{vraiment} fait ça~?~»

Harry jeta un regard perplexe à Drago. «~Si j'ai menti la première fois, je ne vais pas te dire la vérité juste parce que tu poses deux fois la question.~»

Il y eut une pause, tandis que Drago absorbait cette information.

«~Tu vas tellement aller à Serpentard.

--- Je vais tellement aller à Serdaigle, merci bien. Je ne veux le pouvoir que pour avoir des livres.~»

Drago gloussa. «~Ouais, bien sûr. Enfin bref… pour répondre à ta question…~»
Drago prit une profonde inspiration, devant soudainement sérieux.
«~Un jour père a manqué un vote du Magenmagot pour moi.
J'étais sur un balai et je suis tombé et je me suis cassé beaucoup de côtes.
Ça faisait vraiment mal.
Je n'avais jamais eu aussi mal et je pensais que j'allais mourir.
Alors père a raté ce vote très important, parce qu'il était là à côté de mon lit à Sainte Mangouste, me tenant la main et me promettant que tout irait bien.~»

Harry regarda ailleurs, mal à l'aise, puis, avec effort, se força à regarder à nouveau Drago.
«~Pourquoi me racontes-tu \emph{ça}~? Cela semble assez… intime…~»

Drago regarda Harry très sérieusement.
«~L'un de mes précepteurs m'a dit un jour que les gens forment des amitiés fortes quand ils connaissent des choses intimes l'un sur l'autre, et la raison pour laquelle la plupart des gens n'ont pas d'amis proches est qu'ils sont trop gênés pour partager quoi que ce soit de vraiment important sur eux-même.~»
Drago montra ses paumes d'un air invitant. «~À ton tour~?~»

Harry avait beau savoir que le visage plein d'espoir de Drago était probablement une expression instillée par des mois de pratique, cela ne la rendait pas moins efficace.
En fait, si, cela la \emph{rendait moins} efficace, mais malheureusement pas \emph{sans effet}.
Il en était de même de son utilisation intelligente du principe de réciprocité sociale, en offrant un cadeau non sollicité, une technique que Harry avait découverte dans ses livres de psychologie sociale (une expérience avait montré qu'un cadeau inconditionnel de 5 \$ était deux fois plus efficace qu'une offre conditionnelle de 50 \$ pour pousser les gens à répondre à des questionnaires).
Drago avait fait cadeau d'une confidence non sollicitée à Harry, et il l'invitait maintenant à offrir une confidence en retour… et effectivement, Harry \emph{se sentait} poussé à le faire.
% STOP HERE
Un refus, Harry en était certain, se heurterait à un air triste regard déçu, et peut être à une petite quantité de mépris indiquant que Harry avait perdu des points.

«~Drago, dit Harry, il faut que tu saches que je sais exactement ce que tu es en train de faire. Mes livres appellent ça \emph{réciprocité} et ils parlent du fait qu'il a été prouvé que, pour obtenir de quelqu'un qu'il fasse quelque chose, il était deux fois plus efficace de simplement lui donner deux Mornilles que de lui en promettre vingt…~» Harry laissa sa phrase en suspens.

Drago avait l'air triste et déçu. «~Ce n'était pas censé être un piège, Harry. C'est une véritable technique pour devenir amis.~»

Harry leva une main. «~Je n'ai pas dit que je n'allais pas te répondre. J'ai juste besoin de temps pour choisir quelque chose d'intime, mais d'inoffensif. Disons juste… que je voulais que tu saches qu'on ne peut pas me brusquer à faire quelque chose.~» Un moment de réflexion permettait de désamorcer de nombreuses techniques de conformisation, une fois que vous saviez les reconnaître.

«~Très bien, dit Drago. J'attendrai pendant que tu trouves quelque chose. Oh, et s'il te plaît, enlève ton écharpe pendant que tu me le dis.~»

\emph{Simple, mais efficace}.

Et Harry ne pouvait s'empêcher de remarquer à quel point, comparé à Drago, il avait été maladroit, embarrassé et sans grâce dans ses tentatives de résister à la manipulation / de sauver la face / de frimer. \emph{J'ai besoin de ces précepteurs}.

«~Très bien, dit Harry après un moment. Voilà mon histoire.~» Il jeta un coup d'œil aux alentours puis enroula l'écharpe autrement autour de son visage, dévoilant tout sauf la cicatrice. «~Euh… il semble que tu puisses vraiment compter sur ton père. Je veux dire… si tu lui parles sérieusement, il va toujours t'écouter et te prendre au sérieux.~»

Drago hocha la tête.

«~Parfois~», dit Harry, et il avala sa salive. C'était étonnamment difficile, mais c'était censé l'être. «~Parfois je souhaite que Papa soit plus comme le tien.~» Les yeux de Harry fuirent ceux de Drago plus ou moins automatiquement, et Harry se força à le regarder à nouveau.

Puis Harry fut frappé par \emph{l'énormité de ce qu'il venait de dire}, et il ajouta hâtivement~:

«~Non pas que je souhaite que mon Papa soit un instrument de mort parfait comme Lucius, je voulais juste dire que je voudrais qu'il me prenne au sérieux…

--- Je comprends, dit Drago avec un sourire. Et voilà… maintenant il semble qu'on s'est un peu rapproché du statut d'amis, non~?~»

Harry hocha la tête.

«~Ouais. En effet. Euh… sans vouloir t'offenser je pense que je vais remettre mon déguisement, je ne veux \emph{vraiment} pas avoir à gérer…

--- Je comprends.~»

Harry enroula à nouveau l'écharpe tout autour de son visage.

«~Mon père prend tous ses alliés au sérieux, dit Drago. C'est pourquoi il a beaucoup d'alliés. Tu devrais peut-être le rencontrer.

--- J'y penserai~», dit Harry d'une voix neutre. Il secoua la tête avec incrédulité. «~Alors comme ça tu es vraiment son seul point faible. Heh.~»

Maintenant Drago jetait un regard \emph{vraiment} bizarre à Harry. «~Tu veux aller boire quelque chose, ou trouver un endroit où nous asseoir~?~»

Harry se rendit compte qu'il était resté debout au même endroit trop longtemps et s'étira, essayant de faire craquer son dos. «~Certainement.~»

Le quai commençait maintenant à se remplir, mais il restait une zone plus tranquille du côté le plus éloigné de la locomotive à vapeur rouge. Sur le chemin ils croisèrent un vendeur, un homme chauve mais barbu, avec un petit chariot portant des journaux et des bandes dessinées ainsi que des canettes vert néon empilées.

Le vendeur, à vrai dire, était penché en arrière, et buvait depuis l'une des canettes vert néon au moment même où il repéra l'élégant et raffiné Drago Malfoy s'approcher aux côtés d'un garçon mystérieux à l'air incroyablement stupide avec une écharpe attachée autour de la tête, ce qui poussa le vendeur à subir une quinte de toux soudaine au milieu d'une gorgée et à faire dégouliner une grande quantité de liquide vert néon sur sa barbe.

«~Excusez-moi, dit Harry, mais qu'\emph{est} ce que c'est que ça exactement~?

--- De l'Hilari-Thé, dit le vendeur, Si vous en buvez, quelque chose de surprenant aura lieu et ça vous fera renverser du thé sur vous ou quelqu'un d'autre. Mais il est enchanté pour se dissiper quelques secondes plus tard…~» La tache sur sa barbe disparaissait en effet déjà.

«~Que c'est drôle, dit Drago. Que c'est bien drôle. Venez, M. Bronze, allons trouver un autre…

--- Attends, dit Harry.

--- \emph{Oh allez~!} C'est juste, juste \emph{puéril}~!

--- Non Drago, je suis navré, je \emph{dois} étudier ça. Qu'est-ce qui se passe si je bois de l'Hilari-Thé tout en faisant de mon mieux pour garder la conversation complètement sérieuse~?~»

Le vendeur sourit et haussa les épaules avec un air mystérieux.

«~Qui sait~? Vous verrez un ami passer par là dans un costume de grenouille~? \emph{Quelque chose} d'amusant et d'inattendu aura lieu, d'une façon ou d'une autre…

--- Non. Je suis navré. Je n'y crois pas. Ça viole ma suspension de l'incrédulité (déjà abusée) de tant de façons que je n'ai même pas les mots pour le décrire. Il est, il est juste \emph{hors de question} qu'une satanée \emph{boisson} puisse manipuler la réalité pour produire des \emph{situations comiques}, ou je vais abandonner et prendre ma retraite aux Bahamas…~»

Drago grogna.

«~Allons-nous \emph{vraiment} faire ça~?

--- Cinq Noises la canette, dit le vendeur.

--- \emph{Cinq Noises~?} Vous pouvez vendre des sodas manipulateurs de réalité à \emph{cinq Noises la canette~?}~» Harry mit la main dans sa bourse, dit «~quatre Mornilles, quatre Noises~», et les abattit sur le comptoir. «~Deux douzaines de canettes s'il vous plaît.

--- J'en prendrai une aussi,~» soupira Drago, et il commença à tendre la main vers ses poches.

Harry secoua rapidement la tête. «~Non, c'est pour moi, et ça ne compte pas comme une faveur non plus, je veux voir si ça marche sur toi aussi.~» Il jeta une canette à Drago et commença à nourrir sa bourse, dont l'Ouverture Élargissante mangea les canettes, accompagnant l'opération de petits bruits de rot, ce qui ne restaura pas vraiment la foi de Harry dans le fait qu'un jour il trouverait une explication raisonnable à tout ça.

Vingt-deux rots plus tard, Harry avait la dernière canette achetée dans sa main. Drago le regardait, dans l'expectative, et ils décapsulèrent leurs canettes au même instant.

Harry souleva son écharpe pour exposer sa bouche, et ils penchèrent leurs têtes en arrière et burent l'Hilari-Thé. Étrangement, ça avait un \emph{goût} vert néon − extra-pétillant, et plus citronné que du citron.

Rien ne se passa.

Harry regarda le vendeur, qui les regardait avec bienveillance.

\emph{Très bien, si ce type vient de profiter d'un accident pour me vendre vingt-quatre canettes de soda vert, je vais applaudir son esprit d'entrepreneuriat et ensuite je le tuerai.}

«~Ça n'arrive pas toujours immédiatement, dit le vendeur. Mais ça aura lieu une fois par canette, garanti ou remboursé.~»

Harry prit une autre longue gorgée.

Une fois de plus, rien ne se passa.

\emph{Peut être que je devrais juste boire la chose aussi vite que possible… et espérer que mon estomac n'explose pas avec tout ce dioxyde de carbone, ou que je ne rote pas pendant que je le bois…}

Non, il pouvait se permettre d'être \emph{un peu} patient. Mais honnêtement, Harry ne voyait pas comment ça allait fonctionner. Vous ne pouviez pas vous approcher de quelqu'un et lui dire «~Maintenant je vais vous surprendre~» ou «~Et maintenant je vais vous dire la fin d'une blague, et ça va être vraiment drôle.~» Ça détruisait l'impact du choc. Dans l'état de préparation mentale de Harry, Lucius Malfoy aurait pu passer devant eux habillé en ballerine que ça ne l'aurait pas fait s'étouffer. Quelle sorte de manigance tarée l'univers allait-il cracher \emph{cette fois}~?

«~Bon, asseyons-nous~», dit Harry. Il se prépara à prendre une nouvelle gorgée et regarda en direction des bancs, plus loin, ce qui le mit exactement au bon angle pour rabattre son regard et voir la portion de l'étal du vendeur consacré à un journal nommé Le Chicaneur, qui portait le gros titre suivant~:

\headline{Drago Malfoy tombe\\ enceinte du survivant}

«~\emph{Gah}~!~» cria Drago alors que du liquide vert fluo était pulvérisé depuis Harry jusqu'à sa personne. Drago se tourna vers Harry, les yeux en feu, et il serra sa canette. «~Fils de sang-de-bourbe~! Voyons comment \emph{tu} aimes qu'on te crache dessus~!~» Drago prit délibérément une lampée juste alors que ses yeux tombaient sur le gros titre.

Par réflexe, Harry essaya de protéger son visage alors que le spray de liquide volait dans sa direction. Malheureusement, il bloqua en utilisant la main qui contenait l'Hilari-Thé, envoyant le reste du liquide vert éclabousser son épaule.

Harry regarda la canette dans sa main tout en s'étouffant et en postillonnant, et la couleur verte commença à disparaître de la robe de Drago.

Puis il leva à nouveau les yeux et fixa le gros titre du journal.

\headline{Drago Malfoy tombe\\ enceinte du survivant}

Les lèvres de Harry s'ouvrirent et dirent~: «~buh-bluh-buh-buh~»

Trop d'objections à la fois, c'était ça le problème. Chaque fois que Harry essayait de dire «~Mais nous n'avons que onze ans~!~» l'objection «~Mais les hommes ne peuvent pas tomber enceinte~!~» exigeait la priorité et se faisait ensuite rouler dessus par «~Mais il n'y a rien entre nous, vraiment~!~»

Puis Harry regarda à nouveau sa canette.

Il ressentait un profond désir de courir en criant à s'en vider les poumons jusqu'à ce qu'il tombe enfin à cause du manque d'oxygène, et la seule chose qui l'empêchait de faire ça était qu'il avait lu un jour que la panique complète était la marque d'un problème scientifique \emph{vraiment} important.

Harry grogna, jeta violemment la canette dans une poubelle proche, et revint rôder près du vendeur. «~Un exemplaire du \emph{Chicaneur} s'il vous plaît.~» Il paya quatre Noises de plus, récupéra une nouvelle canette d'Hilari-Thé de sa bourse, puis rôda vers la zone de pique-nique où Drago fixait sa propre canette de soda avec une expression de franche admiration.

«~Je retire ce que j'ai dit, dit Drago, c'était plutôt sympa.

--- Hey, Drago, tu sais ce qui est encore mieux pour devenir amis qu'échanger des secrets~? Commettre un meurtre.

--- J'ai un précepteur qui dit ça,~» accorda Drago. Il passa sa main sous sa robe et se gratta d'un mouvement simple et naturel. «~Qui as-tu en tête~?~»

Harry abattit \emph{Le Chicaneur} sur la table de pique-nique. «~Celui qui a inventé cette manchette.~»

Drago grogna. «~Pas un homme. Une fille. Une fille \emph{de dix ans}, si tu peux y croire. Elle est devenue folle après que sa mère meure, et son père, qui possède le journal, est \emph{convaincu} que c'est une voyante, donc quand il ne sait pas, il demande à Luna Lovegood et croit \emph{tout} ce qu'elle dit.~»

Sans vraiment y penser, Harry décapsula une nouvelle canette d'Hilari-Thé et se prépara à boire. «~Tu veux rire~? C'est encore pire que le journalisme Moldu, ce qui semble physiquement impossible.~»

Drago grogna à nouveau. «~Elle a une espèce d'obsession perverse au sujet des Malfoy en plus, et son père nous est politiquement opposé, donc il imprime tout ce qu'elle dit à notre sujet. Dès que je serai assez vieux je vais la violer.~»

Le liquide vert gicla hors des narines de Harry, imprégnant l'écharpe qui couvrait toujours cette zone. L'Hilari-Thé et les poumons n'étaient pas faits pour interagir, et Harry passa les quelques secondes suivantes à tousser frénétiquement.

Drago regarda durement Harry. «~Quelque chose ne va pas~?~»

C'est à ce moment que Harry réalisa soudainement que (a) les sons venant du reste du quai s'étaient transformés en un bruit continu et flou à peu près au moment où Drago s'était gratté sous sa robe, et que (b) lorsqu'il avait précédemment parlé du meurtre comme méthode permettant de créer des liens, il y avait eu exactement une personne dans la conversation qui avait cru qu'ils blaguaient tous les deux.

\emph{C'est ça. Parce qu'il avait l'air d'un enfant si normal. Et il} est \emph{un enfant normal, il est exactement ce que vous pourriez attendre d'un enfant mâle de base s'il avait été élevé par le serviteur le plus effrayant du Seigneur des Ténèbres et/ou son papa gâteau.}

«~Oh, c'est juste~», toussa Harry, oh Dieu comment allait−il sortir la conversation de ce cul-de-sac, «~que j'étais surpris par la façon dont tu étais prêt à en discuter si ouvertement, tu n'avais pas l'air d'avoir peur d'être pris.~»

Drago renifla. «~Tu plaisantes~? La parole de \emph{Luna Lovegood} contre la mienne~?~»

Bon sang de bonsoir. «~J'imagine qu'il n'y a pas de détecteur de mensonge magique~?~» \emph{Ou de test ADN… pas encore.}

Drago regarda aux alentours. Ses yeux se rétrécirent.

«~C'est vrai, tu ne sais rien. Écoute, je vais t'expliquer certaines choses, je veux dire la façon dont les choses fonctionnent vraiment, comme si tu étais à Serpentard et que tu me posais cette même question. Mais tu dois me promettre de ne rien en dire à personne.

--- Je peux parler de ce sujet, mais pas dire que c'est \emph{toi} qui m'en a parlé, c'est ça~? c'est-à-dire que si un autre Serpentard me pose la même question un jour où l'autre…~»

Drago marqua une pause. «~Répète ça.~»

Harry obtempéra.

«~D'accord, ça n'a pas l'air d'être une ruse, alors j'accepte. Garde seulement à l'esprit que je peux tout nier. Jure.

--- Je le jure, dit Harry.

--- La cour utilise le Veritaserum, mais c'est vraiment une blague, tu peux juste t'Oublietter avant de témoigner puis dire que l'autre personne a reçu un sortilège de Mémoire et a un faux souvenir. Si tu as une Pensine, et on en a une, tu peux même récupérer le souvenir plus tard. Généralement la cour favorise la théorie de l'Oubliette plutôt que celle d'un sort de Mémoire plus complexe. Mais la cour a un grand pouvoir discrétionnaire. Et si \emph{je} suis lié à une histoire qui affecte l'honneur d'une Maison Noble, alors ça remonte jusqu'au Magenmagot, où Père contrôle les votes. Après que j'ai été reconnu non coupable la famille Lovegood devrait payer des réparations pour avoir terni mon honneur. Et comme ils sauraient depuis le départ que ça se passerait comme ça, ils garderaient leur bouche cousue.~»

Un frisson glacé montait en Harry, un frisson accompagné d'instructions qui lui disaient de garder un visage et une voix normaux. \emph{Note à moi-même~: Renverser le gouvernement de l'Angleterre magique à la première occasion.}

Harry toussa à nouveau pour s'éclaircir la gorge.

«~Drago, s'il te plaît s'il te plaît \emph{s'il te plaît} ne le prends pas mal, je n'ai qu'une parole, mais comme tu l'as dit je pourrais être à Serpentard et je veux vraiment te poser cette question par pure curiosité, que se passerait-il \emph{théoriquement parlant} si \emph{je} témoignais t'avoir entendu planifier ça~?

--- Alors si j'étais n'importe quelle personne sauf un Malfoy, je serais dans le pétrin, répondit Drago avec suffisance. Mais puisque je \emph{suis} un Malfoy… Père a les votes. Et après ça il t'écraserait… eh bien, pas facilement je suppose, puisque tu \emph{es} le Survivant, mais Père est plutôt doué pour ces choses-là.~» Drago fronça les sourcils. «~Au fait, \emph{tu} étais prêt à discuter de son meurtre, alors pourquoi n'étais-tu pas inquiet de \emph{me} voir témoigner le jour où on la retrouverait morte~? Je ne suis pas aussi connu que toi, mais si tu fais quelque chose de mal, tes, ahem, supporters seront beaucoup moins susceptibles de rester de ton côté. Et un meurtre, avec un corps et tout, c'est beaucoup plus sérieux qu'un viol.~»

Lorsque la conversation ne peut avancer ni reculer, fais-la partir de côté.

«~C'est un truc de Moldu, dans l'Angleterre Moldue il y a une sacrée différence politique entre esquiver une condamnation pour meurtre et esquiver une condamnation pour le viol d'une petite fille.

--- Vraiment~? Bizarre. Pourquoi le meurtre n'est-il pas pire~? Donc ça veut dire que si c'est toi qui la viole, ça rend la chose exceptionnelle de ton point de vue~? Parce que je te laisserai la première place avec plaisir si c'est le cas. Mec, imagine Lovegood L'allumée essayant de prétendre qu'elle a été violée par Drago Malfoy \emph{et} par le Survivant, même \emph{Dumbledore} ne la croirait pas.~»

Heureusement que Harry ne buvait \emph{pas} d'Hilari-Thé à ce moment précis. \emph{Comment, oh comment ma journée a-t-elle pu déraper à ce point~?} L'esprit de Harry faisait des calculs désespérés et trouva un autre moyen de décaler la conversation.

«~À vrai dire, je préférerais que tu te tiennes à l'écart pour un moment. Après avoir découvert que cette manchette provenait d'une fille d'un an ma cadette, je ne pensais plus vraiment au meurtre \emph{ni} au viol.

--- Uh~? Dis-moi donc~», dit Drago, et il commença à boire une autre lampée de son Hilari-Thé.

Harry ne savait pas si l'enchantement fonctionnait plus d'une fois par canette, mais il \emph{savait} qu'il pouvait éviter la responsabilité de ce qui allait se produire s'il choisissait parfaitement son moment~:

«~Je pensais~: \emph{un jour, je vais épouser cette femme.}~»

Drago fit un horrible bruit d'éclaboussure et laissa couler du fluide vert par les coins de sa bouche comme un radiateur de voiture cassé.

«~\emph{Tu es dingue~?}

--- Bien au contraire, je suis tellement sain d'esprit que ça brûle comme de la glace.~»

Drago gloussa d'un bruit aigu et juvénile. «~Tu as des goûts encore plus bizarres que ceux d'un Lestrange. Mais tu pourrais quand même la violer. Elle est probablement assez folle pour aimer ça et j'ai entendu dire que beaucoup de mariages commençaient comme ça. Et sinon tu pourrais toujours lui jeter Oubliettes et recommencer la semaine suivante.~»

\emph{Je vais désassembler tes pathétiques restes magiques du Moyen Âge en des pièces plus petites que les atomes qui les constituent.} «~Ça t'embêterait de \emph{me} laisser me soucier de ça~? Si tu considérais sérieusement l'idée de la violer je pourrais toujours te devoir une faveur…~»

Drago agita la main. «~Non, c'est cadeau.~»

Harry regarda la canette dans sa main, la froideur s'installant dans son sang. Charmant, heureux, généreux dans ses faveurs à ses amis, Drago n'était pas un psychopathe. C'était la partie triste et terrible~: connaître assez de psychologie humaine pour \emph{savoir} que Drago n'était \emph{pas} un monstre. Il y avait eu dix mille sociétés durant le cours de l'Histoire du monde où cette conversation aurait pu avoir lieu. Non, le monde aurait été certainement très différent s'il y avait eu besoin d'un \emph{mutant maléfique} pour dire ce que Drago avait dit. C'était très simple, très humain, c'était ce qui se passait par défaut en l'absence d'intervention extérieure. Pour Drago, ses ennemis n'étaient pas des gens.

Et dans le temps ralenti de ce pays ralenti, ici et là, comme dans les ténèbres-avant-l'aurore qui avaient précédé l'Âge de Raison, le fils d'un noble suffisamment puissant pouvait tenir pour acquis qu'il était au-dessus de la loi. Du moins quand il s'agissait d'un petit viol par-ci par-là.

Il y avait des endroits en terre Moldue où les choses fonctionnaient encore de cette façon, des pays où ce genre de noblesse existait encore et pensait encore cela, et d'autres terres encore plus sinistres où ce n'était pas réservé à la noblesse. C'était ainsi dans tous les temps et tous les lieux qui ne descendaient pas directement des Lumières. Une descendance qui, semblait-il, n'incluait pas l'Angleterre magique, puisqu'ici les seules contaminations interculturelles avaient été des choses comme les canettes de soda.

\emph{Et si Drago ne change pas d'avis sur son envie de vengeance et que je ne gâche pas ma chance d'être heureux dans la vie en épousant une pauvre fille folle, alors tout ce que j'ai fait c'est de gagner du temps, et pas beaucoup…}

Pour une fille. Pas pour toutes.

\emph{Je me demande à quel point ce serait difficile de juste faire une liste des plus grands Puristes du Sang et de les tuer.}

C'était exactement ce qu'ils avaient essayé lors de la Révolution française, plus ou moins -- faire une liste de tous les ennemis du Progrès et enlever tout ce qui était au-dessus du cou -- et ça n'avait pas très bien marché, du peu que s'en souvenait Harry. Peut-être qu'il avait besoin de dépoussiérer quelques-uns des livres d'Histoire que son père lui avait acheté et de voir si ce qui avait mal tourné lors de la Révolution française était facile à corriger.

Harry fixa le ciel, ainsi que la pâle forme de la Lune, visible ce matin à travers l'air sans nuages.

\emph{Le monde est cassé et imparfait et fou et cruel et sanglant et noir. C'est une nouvelle~? Tu l'avais de toute façon toujours su…}

«~Tu as l'air bien sérieux, dit Drago. Laisse-moi deviner, tes parents Moldus t'ont dit que ce genre de choses est mal.~»

Harry hocha la tête, ne faisant pas vraiment confiance à sa voix.

«~Eh bien, comme dit Père, il y a peut-être quatre maisons, mais à la fin tout le monde appartient soit à Serpentard soit à Poufsouffle. Et franchement, tu n'es pas du genre Poufsouffle. Si tu décides de t'allier secrètement aux Malfoy… notre pouvoir et notre réputation… te permettraient des choses que même \emph{moi} je ne peux pas faire. Tu veux \emph{essayer} pendant quelque temps~? Voir comment c'est~?~»

\emph{Ne voilà-t-il pas un intelligent petit serpent. Onze ans et déjà à amadouer ta proie hors de sa cachette. Est-il trop tard pour te sauver, Drago~?}

Harry réfléchit, étudia, et choisit son arme. «~Drago, pourrais-tu m'expliquer toute cette histoire de pureté du sang~? C'est assez nouveau pour moi.~»

Un grand sourire s'étira sur le visage de Drago.

«~Tu devrais vraiment rencontrer Père et \emph{lui} demander, c'est notre chef.

--- Donne-moi juste le discours de l'ascenseur. La version qui tient en trente secondes, je veux dire.

--- D'accord~», dit Drago. Il prit une profonde inspiration, et sa voix devint légèrement plus grave, et prit une cadence. «~Nos pouvoirs ont faibli génération après génération alors que la souillure Sang-de-Bourbe grandit. Là où Salazar et Godric et Rowena et Helga ont un jour érigé Poudlard grâce à leurs pouvoirs, créant le Médaillon et l'Épée et le Diadème et la Coupe et le Choixpeau, aucun sorcier moderne n'a jamais tenté de faire mieux. Nous disparaissons, nous nous transformons en Moldus en nous croisant avec leur engeance et en laissant nos Cracmols vivre. Si la souillure n'est pas arrêtée, bientôt nos baguettes se briseront et notre art cessera, la lignée de Merlin s'achèvera et le sang d'Atlantis échouera. Nos enfants devront gratter la terre pour survivre comme de simples Moldus et la Ténèbre recouvrira le monde entier pour toujours.~» Drago prit une autre lampée de sa canette, l'air satisfait. Ça semblait être l'argument final en ce qui le concernait.

«~Persuasif~», dit Harry, utilisant le mot de façon descriptive plutôt que normative. Classique, classique modèle. La Chute après la Grâce, le besoin de protéger ce qui restait de la pureté contre la contamination, le passé en courbe ascendante et le futur en courbe uniquement descendante. Et le modèle avait aussi un \emph{contre}… «~Je dois cependant te corriger sur un fait. Ton information au sujet des Moldus est un peu obsolète. Nous ne grattons plus vraiment la terre.~»

La tête de Drago fit un mouvement sec vers Harry.

«~\emph{Quoi}~? Qu'est-ce que tu veux dire, \emph{nous}~?

--- Nous. Les scientifiques. La lignée de Francis Bacon et le sang des Lumières. Les Moldus ne sont pas restés assis à pleurer parce qu'ils n'avaient pas de baguettes, nous avons nos \emph{propres} pouvoirs maintenant, avec ou sans magie. Si tous vos pouvoirs échouent alors nous aurons perdu quelque chose de très précieux, car votre magie est la seule chose qui nous donne un indice sur la façon dont l'univers doit \emph{vraiment} fonctionner -- mais vous ne vous retrouverez pas à gratter la terre. Vos maisons seront toujours fraîches en été et chaudes en hiver, il y aura toujours des docteurs et de la médecine. La science peut vous maintenir en vie si la magie échoue. Ce serait une tragédie et nous devrions tous vouloir l'empêcher, mais ce ne serait pas littéralement la fin de toute la lumière du monde. Je dis ça comme ça.~»

Drago avait reculé d'un bon mètre et son visage était un mélange entre la peur et l'incrédulité.

«~\emph{Par Merlin, mais de quoi parles-tu, Potter~?}

--- Eh, j'ai écouté \emph{ton} histoire, tu ne veux pas écouter la mienne~?~» \emph{Maladroit}, se semonça Harry, mais Drago arrêta bien de reculer et sembla écouter.

«~Bien, dit Harry, Je dis que tu n'as pas l'air d'avoir prêté attention à ce qui se passe dans le monde Moldu.~» Probablement parce que tout le monde magique semblait considérer le reste de la Terre comme étant un bidonville méritant autant d'attention que le \emph{Financial Times} n'en accordait à la misère quotidienne du Burundi. «~Bon. Rapide vérification. Les sorciers sont-ils jamais allés sur la Lune~? Tu sais, ce truc~?~» Harry pointa du doigt en direction de l'énorme globe lointain.

«~\emph{Quoi}~?~» dit Drago. Il était assez clair que cette pensée ne s'était jamais présentée au garçon. «~\emph{Aller} sur la -- c'est juste un…~» Son doigt pointa en direction de la petite chose pâle dans le ciel. «~On ne peut pas Transplaner à un endroit où on est jamais \emph{allé} et comment qui que ce soit irait sur la Lune la \emph{première} fois~?

--- Attends, dit Harry à Drago, Je voudrais te montrer un livre que j'ai apporté avec moi, je crois me souvenir dans quelle boîte il se trouve.~» Harry se leva et s'agenouilla et sortit les escaliers qui menaient au niveau caverne de sa malle, puis descendit les escaliers à la cavalcade, souleva une boîte qui était posée sur une autre boîte, s'approcha périlleusement du moment où il traiterait ses livres avec irrespect, arracha le couvercle de la boîte et, avec rapidité, mais précaution, extirpa une pile de livres…

(Harry avait hérité de la capacité quasi magique des Verres à se souvenir d'où tous ses livres se trouvaient, même après ne les avoir vus qu'une fois, ce qui était assez mystérieux étant donné l'absence de lien génétique.)

Et Harry courut en haut des escaliers et fourra la cage d'escalier dans la malle d'un coup de talon, puis, haletant, tourna les pages de son livre jusqu'à ce qu'il ait trouvé l'image qu'il voulait montrer à Drago.

Celle avec le terrain blanc, sec et couvert de cratères, et les gens en combinaison, et le globe blanc-bleu suspendu au-dessus.

Cette image.

\emph{L'}image, si une seule image devait jamais survivre.

«~\emph{Ça}~», dit Harry, sa voix tremblante parce qu'il ne pouvait contenir sa fierté, «~c'est à ça que la Terre ressemble depuis la Lune.~»

Drago se pencha lentement. Il y avait une étrange expression sur son visage. «~Si c'est une \emph{vraie} image, pourquoi ne bouge-t-elle pas~?~»

\emph{Bouger}~? Oh. «~Les Moldus peuvent faire des images qui bougent, mais ils ont besoin d'une plus grande boite pour les montrer, ils ne peuvent pas encore les faire tenir sur des pages de livres.~»

Le doigt de Drago se posa sur une des combinaisons. «~Qu'est-ce que c'est~?~» Sa voix commençait à vaciller.

«~Ce sont des humains. Ils portent des combinaisons qui recouvrent tout leur corps afin de leur donner de l'air, car il n'y a pas d'air sur la Lune.

--- C'est impossible~», murmura Drago. Il y avait de la terreur dans ses yeux, ainsi qu'une confusion absolue. «~Aucun Moldu ne pourrait jamais faire ça. \emph{Comment…}~»

Harry reprit le livre, tourna les pages jusqu'à ce qu'il ait trouvé ce qu'il cherchait.

«~C'est une fusée qui s'élève. Le feu la pousse toujours plus haut, jusqu'à ce qu'elle arrive à la Lune.~» Tourna d'autres pages. «~C'est une fusée au sol. Cette petite poussière à côté est une personne.~» Drago s'étouffa. «~Aller sur la lune coûte l'équivalent de… probablement autour de deux mille millions de Gallions.~» Drago s'étrangla. «~Et ça a demandé les efforts de… probablement plus de personnes que le nombre total d'habitants de l'Angleterre magique.~»

\emph{Et lorsqu'ils arrivèrent, ils laissèrent une plaque disant~: “Nous venons en paix, pour toute l'humanité”. Tu n'es pas encore prêt à entendre ces mots, Drago, mais j'espère que tu le seras un jour…}

«~Tu dis la vérité, dit lentement Drago. Tu ne fabriquerais pas un livre entier juste pour me raconter ça -- et puis je peux l'entendre dans ta voix. Mais… mais…

--- Comment, sans baguettes ni magie~? C'est une longue histoire, Drago. La science ne fonctionne pas en agitant des baguettes et en chantonnant des sortilèges, elle fonctionne en sachant comment l'univers fonctionne à un niveau si profond que l'on sait exactement comment faire faire à l'univers ce qu'on veut qu'il fasse. Si la magie consiste à jeter un Impero sur quelqu'un pour lui faire faire ce que l'on veut, alors la science consiste à les connaître si bien que l'on sait exactement quoi leur dire pour leur faire croire que c'était leur idée depuis le début. C'est beaucoup plus difficile que d'agiter une baguette, mais ça marche là où les baguettes échouent, exactement comme si, si l'Impero échouait, on pourrait toujours essayer de persuader la personne. Et la Science se construit de génération en génération. Il faut vraiment \emph{savoir} ce qu'on fait quand on fait de la science -- et quand on comprend vraiment quelque chose, on peut l'expliquer à quelqu'un d'autre. Les plus grands scientifiques du siècle dernier, les plus grands noms qu'on prononce avec révérence aujourd'hui encore… leurs pouvoirs ne sont \emph{rien} comparés aux plus grands scientifiques d'aujourd'hui. Il n'y a pas d'équivalent scientifique aux arts perdus qui ont érigé Poudlard. Les pouvoirs de la science ne font que croître d'année en année. Et nous commençons à comprendre et à démêler les secrets de la vie et de l'hérédité. Nous serons capables d'observer le sang dont tu as parlé et de voir ce qui fait de toi un sorcier, et dans une ou deux générations, nous pourrons faire en sorte que ce sang fasse de tous tes enfants de puissants sorciers également. Donc tu vois, ton problème n'est pas aussi grave qu'il en a l'air, parce que dans quelques décennies la science pourra le résoudre pour toi.

--- Mais…~» dit Drago. Sa voix tremblait. «~Si les \emph{Moldus} ont ce genre de pouvoir… alors… que sommes \emph{nous}~?

--- Non Drago, tu n'y es pas. Ne vois-tu pas~? La science exploite le pouvoir de la compréhension humaine pour observer le monde et comprendre comment il fonctionne. Elle ne peut échouer sans que l'humanité n'échoue. Ta magie pourrait s'éteindre, et tu le haïrais, mais tu serais toujours \emph{toi}. Tu serais toujours là pour le regretter. Puisque la science se repose sur mon intelligence humaine, c'est le pouvoir qui ne peut m'être enlevé sans m'enlever \emph{moi}. Même si les lois de l'univers changent, que tout mon savoir devient nul et non avenu, je n'aurai qu'à découvrir les nouvelles lois, comme ça a été fait auparavant. Ce n'est pas propre aux \emph{Moldus}, c'est propre aux \emph{humains}, ça ne fait qu'affiner le pouvoir que tu utilises à chaque fois que tu regardes quelque chose que tu ne comprends pas et que tu demandes “Pourquoi~?”. Tu es un Serpentard, Drago, ne vois-tu pas l'implication~?~»

Drago leva les yeux du livre et regarda Harry. Son visage exhibait une compréhension naissante. «~Les sorciers peuvent apprendre à utiliser ce pouvoir.~»

Et maintenant, précautionneusement… l'appât est placé, maintenant l'hameçon… «~Si tu peux te voir comme un \emph{humain} plutôt que comme un \emph{sorcier} alors tu peux entraîner et affiner tes pouvoirs d'humain.~»

Et si \emph{cette} consigne n'était pas dans \emph{tous} les curriculums scientifiques, Drago n'avait pas besoin de le savoir, n'est-ce pas~?

Les yeux de Drago semblaient profondément pensifs.

«~As-tu… déjà fait ça~?

--- Jusqu'à un certain point, accorda Harry. Ma formation n'est pas complète. Pas à onze ans. Mais -- mon père m'a \emph{aussi} offert des précepteurs, vois-tu.~» D'accord, c'étaient des étudiants en doctorat, affamés, et c'était parce que Harry avait un cycle de sommeil de 26 heures -- qu'est-ce que le Professeur McGonagall allait \emph{faire} à ce sujet~? -- mais laissons cela de côté pour le moment…

Lentement, Drago hocha la tête. «~Penses-tu que tu puisses maîtriser les \emph{deux} arts, ajouter leurs pouvoirs, et…~» Drago fixa Harry. «~Devenir le Seigneur des deux mondes~?~»

Harry eut un rire maléfique, à ce point de la conversation ça semblait venir naturellement. «~Drago, il faut que tu te rendes compte que l'intégralité du monde que tu connais, toute l'Angleterre magique, n'est qu'une case d'un plateau de jeu bien plus grand. Le plateau de jeu inclut des endroits comme la Lune, et les étoiles dans le ciel nocturne, qui sont des lumières comme le Soleil seulement inimaginablement plus lointaines, et d'autres choses comme des galaxies, qui sont considérablement plus immenses que la Terre et le Soleil, des choses si grandes que seuls les scientifiques peuvent les voir et que tu ne sais même pas qu'elles existent. Mais je \emph{suis} vraiment un Serdaigle, tu sais, pas un Serpentard. Je ne veux pas diriger l'univers. Je pense juste qu'il pourrait être mieux organisé.~»

Le visage de Drago témoignait d'une crainte révérencielle.

«~Pourquoi \emph{me} dis-tu ça~?

--- Oh… il n'y a pas beaucoup de gens qui savent faire de la \emph{vraie} science -- comprendre quelque chose pour la première fois, même si ça les rend incroyablement confus. Ça m'aiderait d'avoir de l'aide.~»

Drago fixa Harry la bouche ouverte.

«~Mais ne t'y trompes pas Drago, la vraie science \emph{n'est pas} comme de la magie, tu ne peux pas la pratiquer et t'en aller inchangé, comme quand tu apprends les mots d'un nouveau sort. Le pouvoir a un prix, un prix si élevé que la plupart des gens refusent de le payer.~»

Drago hocha la tête, comme si finalement, il entendait quelque chose qu'il pouvait comprendre.

«~À quel prix~?

--- Apprendre à admettre qu'on a tort.

--- Euh~», dit Drago, après que la pause dramatique se fut étirée durant quelques instants. «~Tu vas expliquer ça~?

--- En essayant de comprendre comment quelque chose fonctionne à un niveau aussi profond, les quatre-vingt-dix-neuf premières explications auxquelles tu vas arriver seront fausses. La centième sera juste. Tu dois donc apprendre à admettre que tu as tort, encore et encore et encore. Ça n'a pas l'air d'être grand-chose, mais c'est si difficile que la plupart des gens ne peuvent pas pratiquer la science correctement. Toujours se remettre en question, toujours jeter un nouveau regard aux choses qu'on avait toujours considérées comme acquises (comme d'avoir un Vif dans le Quidditch) et chaque fois que tu changes d'avis, tu changes qui tu es. Mais je mets la charrue avant les bœufs. Bien avant les bœufs. Je veux juste que tu saches… que je t'offre de partager un peu de mon savoir. Si tu le veux. Il y a juste une condition.

--- Oh oh, dit Drago. Tu sais, Père dit que quand quelqu'un te dit ça, ce n'est jamais, jamais un bon signe.~»

Harry acquiesça.

«~Maintenant ne te méprends pas en t'imaginant que j'essaie d'ériger une barrière entre toi et ton père. Ce n'est pas ce dont il s'agit. C'est juste que je veux pouvoir avoir affaire à quelqu'un de mon âge, plutôt que ce soit une histoire entre moi et Lucius. Je pense que ton père serait d'accord avec ça, il sait que tu dois grandir un jour. Mais tes coups dans ta partie doivent être les tiens. C'est ma condition -- que j'ai affaire à toi, Drago, pas à ton père.

--- Assez~», dit Drago. Il se leva. «~Beaucoup trop d'un coup. Je dois y aller et réfléchir à tout ça. Sans parler du fait qu'il est grand temps de monter dans le train.

--- Prends ton temps, dit Harry. Souviens-toi juste que ce n'est pas une offre exclusive, même si tu l'acceptes. La vraie science nécessite parfois plus d'une personne.~»

Les sons du quai gagnèrent en netteté alors que Drago s'éloignait.

Harry regarda la montre à son poignet, un simple modèle mécanique que son père lui avait acheté dans l'espoir qu'elle continue de fonctionner en présence de magie. Elle tictaquait toujours, et si c'était la bonne heure, alors il n'était pas encore tout à fait onze heures. Il aurait probablement dû monter dans le train et commencer à chercher c-était-quoi-son-nom-déjà, mais il sembla utile de prendre quelques minutes avant cela afin de faire quelques exercices de respiration et de voir si son sang se réchauffait.

Mais lorsque Harry releva les yeux de sa montre, il vit deux silhouettes à l'air totalement ridicule approcher, leurs visages masqués par des écharpes d'hiver.

«~Bonjour, M. Bronze, dit l'une des figures masquées. Pourrions-nous vous convaincre de vous joindre à l'Ordre du Chaos~?~»

\latersection{Après coup~:}

Peu de temps après ça, une fois l'agitation de la journée tassée, Drago se pencha au-dessus d'un bureau la plume à la main. Il avait une chambre privée dans les donjons de Serpentard, avec son propre bureau et son propre feu -- malheureusement même \emph{lui} ne méritait pas une connexion au réseau de cheminées, mais au moins Serpentard ne croyait pas à cette \emph{ineptie} complète qui consistait à faire dormir \emph{tout le monde} dans des dortoirs. Il n'y avait pas beaucoup de chambres privées, vous deviez être parmi les meilleurs \emph{des meilleurs} de la meilleure des Maisons, et au moins \emph{cela} pouvait être considéré comme évident avec la maison Malfoy.

\emph{Cher Père}, écrit Drago.

Et il s'arrêta.

De l'encre coula lentement de sa plume, tachant le parchemin, non loin des mots.

Drago n'était pas stupide. Il était jeune, mais ses précepteurs lui avaient appris à reconnaître certaines choses par simple reconnaissance de formes. Drago savait que Potter se sentait probablement beaucoup plus proche de la faction de Dumbledore qu'il ne le laissait entendre… bien que Drago pensait tout de même que Potter pouvait être tenté. Mais il était clair comme du cristal que Potter essayait de tenter Drago tout autant que Drago essayait de le tenter.

Et il était tout aussi clair que Potter était brillant, et bien plus que légèrement fou, et jouait un grand jeu qu'il ne comprenait pas lui-même, improvisant à toute vitesse avec la subtilité d'un Nundu déchaîné. Mais Potter était parvenu à choisir une tactique que Drago ne pouvait tout simplement pas refuser. Il avait offert à Drago une partie de son propre pouvoir, pariant sur le fait que Drago ne pourrait pas l'utiliser sans devenir comme lui. Son père lui avait dit que c'était une technique très avancée, et avait prévenu Drago qu'elle échouait souvent.

Drago savait qu'il n'avait pas tout compris de ce qui s'était passé… mais Potter \emph{lui} avait offert une chance de jouer et cette chance était maintenant \emph{sienne}. Et s'il crachait tout maintenant, ça deviendrait la chance de père.

C'était aussi simple que ça, au final. Les techniques moindres nécessitaient l'ignorance de la cible, ou du moins leur incertitude. La flatterie devait être déguisée en admiration de façon plausible («~Tu aurais dû aller à Serpentard~» était un vieux classique, très efficace sur un type de personne qui ne s'y attendait généralement pas, et si ça fonctionnait vous pouviez le réutiliser.) Mais lorsqu'on trouvait le levier ultime d'une personne, ça n'avait plus d'importance qu'ils sachent que vous saviez. Potter, dans sa folle précipitation, avait deviné l'une des clés de l'âme de Drago. Et si Drago savait que Potter le savait -- même si ça avait été plutôt évident --, ça ne changeait rien.

Donc cette fois, pour la première fois de sa vie, il avait de vrais secrets à garder. Il jouait sa propre partie. Ce fait comportait une sourde douleur, mais il savait que Père serait fier, et ça voulait dire que tout allait bien.

Laissant les taches d'encre en place -- il y avait là un message, un message que son père comprendrait, car ils avaient joué au jeu des subtilités bien plus d'une fois -- Drago écrit la seule question qui l'avait vraiment rongé dans toute cette affaire, la partie qu'il, il le pensait, \emph{aurait dû} comprendre, mais qu'il ne comprenait pas, pas du tout.

\begin{writtenNote}
\letterAddress{Cher Père,}

Suppose que je te dise que j'ai rencontré un étudiant à Poudlard, pas encore membre de notre cercle de connaissances, qui t'a qualifié d’“instrument de mort parfait” et a dit que j'étais ton “seul point faible”. Qu'aurais-tu à dire sur lui~?

\end{writtenNote}

Il fallut peu de temps pour qu'une chouette apporte la réponse à Drago.

\begin{writtenNote}
\letterAddress{Mon fils bien-aimé,}

Je dirais que tu as eu la chance de rencontrer quelqu'un qui savoure les confidences intimes de Severus Rogue, notre ami et allié de valeur.

\end{writtenNote}

Drago fixa la lettre pendant un moment, et la jeta finalement dans le feu.

%  LocalWords:  etunia Cor eehhhhh Spoo Snitchless Aw Scuse limer Gah
%  LocalWords:  buh bluh ker splutching whatsherface
