\chapter{L'erreur fondamentale d'attribution}

\lettrine{L}{e} magasin de Moke était une petite boutique pittoresque (certains auraient même dit mignonne) installée derrière un étal de légumes, lui-même derrière un magasin de gants magiques dans une ruelle donnant sur une rue transversale au Chemin de Traverse. C'était décevant mais la propriétaire n'était pas une vénérable vieille femme desséchée, juste une jeune femme à l'air nerveux et portant une robe jaune délavée. Elle tenait dans ses mains une Super Bourse en Peau de Moke \abbrev{QX31} dont l'avantage majeur était qu'elle avait une Ouverture Élargissante ainsi qu'un sort d'Extension Indétectable~: vous pouviez y mettre de grands objets, mais le volume total était tout de même limité.

Harry avait \emph{insisté} pour venir ici tout de suite, avant toute autre chose -- insisté autant que possible sans éveiller les soupçons chez McGonagall. Harry avait quelque chose qu'il lui fallait mettre dans la bourse aussi vite que possible. Ce n'était pas le sac de gallions que McGonagall l'avait autorisé à retirer de Gringotts, c'étaient tous les autres gallions que Harry avait subrepticement fourrés dans sa poche après être accidentellement tombé sur le tas de pièces d'or. Cela \emph{avait} été un véritable accident, mais Harry n'était pas du genre à laisser passer une telle opportunité… Il avait cependant fait cela sur un coup de tête. Et depuis Harry avait péniblement transporté le sac de gallions en le tenant près de sa poche de pantalon, afin que tout tintement semble bien venir de là où il fallait.

Restait encore la question de savoir comment il allait pouvoir mettre les \emph{autres} pièces dans la bourse sans se faire prendre. Les pièces d'or avaient beau être les siennes, elles étaient tout de même volées -- auto-volées~? Soi-dérobées~?

Harry releva les yeux après avoir observé la Super Bourse en Peau de Moke \abbrev{QX31} posée sur le comptoir face à lui. «~Est-ce que je peux l'essayer un moment~? Pour vérifier qu'elle fonctionne, euh, fiablement~?~» Il agrandit ses yeux et arbora l'expression d'un garçonnet innocent et enjoué.

Bien évidemment, après que Harry ait mis le sac de gallions dans la bourse, y ait plongé sa main, ait murmuré «~sac d'or~» et ait extrait le sac, le tout dix fois de suite, McGonagall s'éloigna et pour regarder d'autres objets du magasin tandis que la propriétaire la suivait des yeux.

Harry déposa le sac d'or dans la bourse en peau de Moke avec sa main \emph{gauche}~; sa main \emph{droite} sortit de sa poche, tenant fermement quelques pièces d'or~; il plongea cette même main dans la peau, y lâcha directement les gallions, et (en murmurant «~sac d'or~») récupéra le sac original. Puis le sac fut de nouveau dans sa main \emph{gauche}, pour être re-déposé dans la bourse, et la main \emph{droite} de Harry replongea dans sa poche…

McGonagall lui jeta un coup d'œil, mais Harry parvint à ne pas se figer ni défaillir, et elle n'eut pas l'air de remarquer quoi que ce soit. Mais vous ne pouviez jamais être \emph{vraiment} certain, avec les adultes dotés d'un sens de l'humour. Il fallut trois itérations pour finir le travail, et Harry estima qu'il avait réussi à s'auto-voler une trentaine de gallions.

Harry releva le bras pour essuyer un peu de sueur de son front, et se détendit. «~Je voudrais celle-ci, s'il vous plaît.~»

Plus léger de quinze gallions (apparemment le double du prix d'une baguette de sorcier) et plus lourd d'une Super Bourse en Peau de Moke \abbrev{QX31}, Harry et McGonagall se glissèrent hors du magasin. Un bras s'extruda de la porte pour les saluer de la main à leur passage ce qui rendit Harry légèrement mal à l'aise.

Puis, malheureusement…

«~Êtes-vous \emph{vraiment} Harry Potter~?~» murmura le vieil homme, une larme énorme coulant le long de sa joue. «~Vous ne mentiriez pas à ce sujet tout de même~? C'est juste que j'ai entendu des rumeurs comme quoi vous n'auriez pas \emph{vraiment} survécu au sortilège de la Mort, raison pour laquelle personne n'avait plus entendu parler de vous depuis.~»

… il semblait que le sort de déguisement de McGonagall n'était pas parfaitement efficace contre des praticiens plus expérimentés de la magie.

McGonagall avait posé une main sur l'épaule de Harry et l'avait tiré dans la ruelle la plus proche dès l'instant où elle avait entendu «~Harry Potter~?~» Le vieil homme les avait suivi, mais au moins personne d'autre ne semblait avoir entendu.

Harry étudia la question. \emph{Était}-il vraiment Harry Potter~? «~Je ne sais que ce qu'on m'en a dit, avoua Harry, ce n'est pas comme si je me souvenais de ma naissance. Il se passa la main sur le front. J'ai toujours eu cette cicatrice d'aussi loin que je me souvienne, et on m'a dit que mon nom était Harry Potter d'aussi loin que je me souvienne. Mais, dit pensivement Harry, s'il y a déjà suffisamment de motifs pour postuler l'existence d'une conspiration, il n'y a pas de raison pour laquelle ils ne trouveraient pas un autre orphelin sorcier et l'élèveraient en lui faisant croire qu'\emph{il} est Harry Potter…~»

McGonagall se cacha le visage d'exaspération. «~Vous ressemblez presque trait pour trait à votre père James dans sa première année à Poudlard. Et je peux attester, en me basant \emph{uniquement sur votre personnalité} que vous avez des liens de parenté avec ce fléau que sont les Gryffondor.

--- \emph{Elle} pourrait faire partie de la conspiration, observa Harry.

--- Non, chevrota le vieil homme, elle a raison. Vous avez les yeux de votre mère.

--- Hmmmm, Harry fronça les sourcils, je suppose que \emph{vous} pourriez en faire partie aussi…

--- Assez, M. Potter.~»

Le vieil homme leva une main comme s'il voulait toucher Harry, mais la laissa retomber. «~Je suis juste content que vous soyez en vie, murmura-t-il, merci, Harry Potter. Merci pour ce que vous avez fait… je vous laisse tranquille maintenant.~»

Il reprit son chemin appuyé sur sa canne, on entendit le claquement sur les pavés s'éloigner lentement hors de la ruelle et descendre le Chemin de Traverse.

McGonagall fouilla du regard les alentours, le visage sombre et tendu.  Automatiquement, Harry observa tout autour de lui, mais la ruelle semblait vide mis à part quelques feuilles mortes, et depuis l'ouverture menant au Chemin de Traverse on n'apercevait que des passants à la démarche pressée.

McGonagall se détendit enfin. «~C'était très mal venu, dit-elle d'une voix basse, je sais que vous n'avez pas l'habitude de tout cela, M.  Potter, mais vous êtes important pour les gens. S'il vous plaît, soyez gentil avec eux.~»

Harry regarda le bout de ses chaussures. «~Ils ne devraient pas, dit-il avec une pointe d'amertume, m'accorder de l'importance, je veux dire.

--- Vous les avez sauvés de Vous-Savez-Qui, dit McGonagall, comment pourraient-ils ne pas vous accorder de l'importance~?~»

Harry leva les yeux vers McGonagal, qui le regardait d'un air strict sous son chapeau pointu et soupira.  «~J'imagine qu'il n'y a aucune chance que vous sachiez de quoi je parle si je vous dis \emph{erreur fondamentale d'attribution}~?

--- Non, répondit McGonagall de son accent écossais le plus précis, mais expliquez-moi M. Potter, si vous voulez bien vous en donner la peine.

--- Eh bien…~» dit Harry, essayant de trouver comment décrire au mieux cette section particulière de science moldue. «~Supposez que vous arriviez au travail et que vous voyiez votre collègue donner des coups de pied dans son bureau. Vous vous dites ``quelle personne colérique~!'' Votre collègue, lui, repense à son trajet du matin, quand quelqu'un l'a percuté puis lui a crié dessus. Il se dit que \emph{n'importe qui} serait en colère suite à cela. Lorsque nous regardons les autres, nous voyons des traits de personnalités qui expliquent leur comportement, mais lorsque nous nous observons nous-mêmes, nous voyons des circonstances qui expliquent notre comportement. Les histoires personnelles des gens font sens de leur point de vue intérieur, mais nous ne voyons pas les histoires personnelles des gens flottant derrière eux dans l'air. Nous les voyons dans une situation singulière, et ne voyons pas le comportement qu'ils auraient dans une situation différente. L'erreur fondamentale d'attribution est alors ce que nous expliquons par des traits de personnalité permanents et durables ce qui serait mieux expliqué par des circonstances et par un contexte.~» D'élégantes expériences confirmaient ce fait, mais Harry ne comptait pas rentrer dans les détails.

McGonagall haussa les sourcils si haut qu'ils disparurent derrière le rebord de son chapeau. «~Je pense que je comprends… dit lentement la professeure, mais qu'est-ce que cela a à voir avec vous~?~»

Harry donna un coup de pied dans le mur en briques de la ruelle, suffisamment fort pour se faire mal au pied. «~Les gens pensent que je les ai sauvés de Vous-Savez-Qui parce que je suis une sorte de formidable guerrier de la Lumière.

--- Celui qui a le pouvoir de vaincre le Seigneur des Ténèbres…~» murmura McGonagall, une étrange ironie se mêlant à sa voix.

«~Oui~», dit Harry, partagé entre la frustration et la contrariété, «~comme si j'avais détruit le seigneur des Ténèbres parce que je possède une sorte de caractéristique permanente de type destructeur-de-Seigneur-des-Ténèbres. J'avais quinze mois à l'époque~! Je ne \emph{sais} pas ce qui s'est passé, mais je \emph{devine} que cela a quelque chose à voir avec, comment dire… des circonstances environnementales fortuites. Et certainement rien à avoir avec ma personnalité. Les gens ne se soucient pas de \emph{moi}, ils ne font même pas attention à \emph{moi}, ils veulent serrer la main à une \emph{mauvaise explication}.~» Harry s'arrêta, et regarda McGonagall. «~Savez-\emph{vous} ce qui s'est vraiment passé~?

--- Je me \emph{suis} fait une petite idée… dit McGonagall, après vous avoir rencontré, je veux dire.

--- Oui~?

--- Vous avez triomphé du Seigneur des Ténèbres en étant plus épouvantable que \emph{lui}, et avez survécu au sortilège de la Mort en étant plus terrifiant que la Mort.

--- Ha. Ha. Ha.~» Harry donna un nouveau coup de pied dans le mur.

McGonagall gloussa. «~Allons, je vous amène chez Madame Guipure à présent. Je crains que vos habits moldus n'attirent l'attention.~»

Ils rencontrèrent deux admirateurs de plus sur le chemin.

\later

La boutique de prêt-à-porter de Madame Guipure avait une devanture vraiment monotone~: briques rouges ordinaires, vitrine de verre montrant de simples robes noires unies. Pas de vêtements amples brillants ou changeants ou tournoyants ou irradiant d'étranges rayons paraissant traverser votre chemise et vous chatouiller. Juste de simples robes noires unies, voilà tout ce que vous pouviez voir à travers la vitrine. La porte était grande ouverte, comme pour annoncer qu'il n'y avait ici aucun secret et rien à cacher.

«~Je vais m'absenter quelques minutes le temps qu'on prenne vos mesures pour votre uniforme, dit McGonagall, est-ce que cela ira pour vous, M. Potter~?~»

Harry hocha la tête. Il détestait faire les magasins de vêtements avec une passion ardente et ne pouvait blâmer McGonagall si elle partageait son aversion.

La baguette de McGonagall sortit de sa manche pour venir tapoter légèrement le front de Harry. «~Vous devrez être clairement visible aux sens de Madame Guipure, j'enlève donc le sort d'obfuscation.

--- Euh…~» dit Harry. Cela le tracassait un peu, il ne s'était pas encore habitué à toute cette histoire de «~Harry Potter~».

«~J'étais à Poudlard avec Madame Guipure, dit McGonagall, déjà à l'époque, elle était l'une des personne les plus \emph{sereines} que je connaisse. Elle ne hausserait pas un sourcil si Vous-Savez-Qui lui-même entrait dans son magasin.~» La voix de McGonagall semblait évoquer un souvenir, et son ton était approbateur. «~Madame Guipure ne vous embêtera pas, et elle ne laissera personne d'autre vous embêter.

--- Où \emph{allez}-vous~? s'enquit Harry, juste au cas où… il arrivait quelque chose.~»

McGonagall posa un regard sévère sur Harry. «~Je vais \emph{là}~», dit-elle pointant du doigt un bâtiment de l'autre côté de la rue dont l'enseigne affichait un tonnelet de bois.  «~Pour prendre un verre, dont j'ai désespérément besoin.  \emph{Vous} vous tenez tranquille pendant que l'on prend vos mensurations, \emph{rien d'autre}. Je reviens \emph{bientôt} vérifier que tout se passe bien et je \emph{compte} retrouver la boutique de Madame Guipure toujours debout et en aucun cas plongée dans les flammes.~»

Madame Guipure était une petite femme replète et affairée qui ne pipa mot lorsqu'elle vit la cicatrice sur son front, et jeta un regard sévère à une assistante lorsque celle-ci sembla être sur le point de dire quelque chose. Madame Guipure sortit un ensemble de bouts de tissus animés qui se tortillaient et semblaient servir de mètre ruban et se mit au travail.

À côté de Harry, un jeune garçon pâle au visage aquilin et aux cheveux blond-blanc \emph{supercools} semblait être dans la phase finale d'un processus similaire. Une des deux assistantes examinait le garçon au cheveux blancs avec attention, ainsi que la robe de sorcier à carreaux qu'il portait~; de temps en temps elle touchait un coin de la robe de sa baguette, et la robe se relâchait ou se resserrait.

«~Bonjour, dit le garçon, Poudlard, toi aussi~?~»

Harry pouvait prédire où cette conversation allait le mener, et décida après une demi-seconde de frustration que c'en était assez.

«~Grands dieux, murmura Harry, ce n'est pas possible. Il écarquilla les yeux. Votre… nom, monsieur~?

--- Drago Malfoy, dit Drago Malfoy, l'air un peu perplexe.

--- C'\emph{est} vous~! Drago Malfoy. Je… je ne pensais pas avoir un jour l'honneur, monsieur.~» Harry regretta de ne pouvoir faire couler des larmes de ses yeux. Les autres commençaient généralement à pleurer à ce moment là de la conversation.

«~Oh~», dit Drago d'un ton un peu confus. Puis ses lèvres s'étirèrent en un sourire suffisant. «~Cela fait du bien de rencontrer quelqu'un qui connaît sa place.~»

L'une des assistantes, celle qui semblait avoir reconnu Harry, étouffa un gloussement.

Harry continua à bredouiller. «~Je suis ravi de vous rencontrer M.  Malfoy. Juste ineffablement ravi. Et suivre ma scolarité à Poudlard la même année que vous~! Mon cœur s'emplit de joie.~»

Oups. Cette dernière partie pouvait sembler un peu étrange, comme
s'il flirtait avec Drago.

«~Et \emph{je} suis heureux de découvrir que je serai traité avec le respect dû à la famille Malfoy~», renvoya Malfoy avec un sourire tel que le plus grand des rois pourrait octroyer au plus petit de ses sujets, pour peu que ce sujet soit honnête en dépit de sa pauvreté.

Eh… Mince, Harry avait du mal à continuer son improvisation. Bon, tout le monde \emph{voulait} serrer la main de Harry Potter, alors… «~Lorsque mes vêtements seront ajustés, monsieur, daignerez-vous me serrer la main~? Rien d'autre ne saurait mieux parachever ce jour, non, ce mois, à vrai dire, ma vie entière.~»

Le garçon blond-blanc le toisa du regard. «~Et qu'avez-vous jamais fait pour la famille Malfoy qui vous donne droit à une pareille faveur~?~»

\emph{Oh, il faut absolument que je teste cette réplique sur la prochaine personne qui essaie de me serrer la main}. Harry inclina sa tête. «~Non, non monsieur, je comprends. Pardonnez-moi de vous l'avoir demandé. Je devrais plutôt me sentir honoré de nettoyer vos bottes.

--- En effet~», coupa le garçon. Son visage sévère s'éclaira partiellement. «~Dites moi, dans quelle maison pensez-vous être envoyé~? Je serai assurément à Serpentard bien entendu, comme mon père Lucius avant moi. Et pour vous, j'imagine la Maison Poufsouffle, ou peut-être la Maison Elfe.~»

Harry fit un sourire penaud. «~La professeure McGonagall dit que je suis la personne la plus Serdaigle qu'elle ait jamais vu ou dont elle ait jamais entendu parler même en légende, à tel point que Rowena elle-même me dirait de sortir plus souvent, quoi que \emph{cela} veuille dire, et que je finirai sans aucun doute à Serdaigle sauf si le Choixpeau hurle trop fort pour que quiconque comprenne un mot de ce qu'il dit, fin de citation.

--- Waouh~», dit Drago légèrement impressionné, puis il eut une sorte de soupir mélancolique. «~Votre flatterie était excellente, c'est mon avis en tous cas -- vous réussiriez à Serpentard. Habituellement, c'est uniquement devant mon père que les gens s'aplatissent.  J'\emph{espère} que les autres Serpentard me lécheront les bottes maintenant que je suis à Poudlard… j'imagine donc que c'est bon signe.~»

Harry toussa. «~À vrai dire, désolé, mais je ne sais absolument pas qui tu es.

--- \emph{Non mais franchement}~! dit Drago, violemment déçu. Pourquoi est-ce que tu as fait tout ça, alors~?~» Les yeux de Drago se rétrécirent soudain de suspicion. «~Et comment peux-tu ne \emph{pas} connaître les Malfoy~? Et c'est quoi ces \emph{vêtements} que tu portes~? Tes parents sont des \emph{Moldus}~?

--- Deux des mes parents sont morts~», dit Harry. Il éprouva un pincement au cœur. Lorsqu'il le formulait ainsi… «~Mes deux autres parents sont des Moldus, ce sont eux qui m'ont élevé.

--- \emph{Quoi}~? dit Drago. Qui \emph{es}-tu~?

--- Harry Potter, ravi de te faire ta connaissance.

--- \emph{Harry Potter~?} souffla Drago. \emph{Le} Harry…~» et le garçon s'arrêta brusquement.

Il y eut un bref silence.

Puis, avec un enthousiasme éclatant~: «~Harry Potter~? \emph{Le} Harry Potter~? Mon dieu, j'ai toujours voulu vous rencontrer~!~»

L'assistante qui s'occupait de Drago émit un son qui donnait l'impression qu'elle s'étranglait mais elle continua son travail, soulevant les bras de Drago pour enlever précautionneusement la robe à carreau.

«~Ferme-la~», suggéra Harry.

--- Pourrais-je avoir un autographe~? Non, attendez, d'abord je veux une photo avec vous~!

--- Ferme\emph{la}ferme\emph{la}ferme\emph{la}.

--- Je suis juste tellement \emph{enchanté} de vous rencontrer~!

--- Enflamme-toi et meurs.

--- Mais vous êtes Harry Potter, le glorieux sauveur du monde magique~! Le héros de tous, Harry Potter~! J'ai toujours rêvé de devenir comme vous quand je serai adulte pour pouvoir…~»

Drago s'interrompit au beau milieu de sa phrase, le visage pétrifié dans une expression d'horreur absolue.

Grand, chevelure blanche, froidement élégant dans d'amples vêtements noirs de la meilleure facture, enserrant de sa main une canne à poignée d'argent qui, par simple vertu d'être dans cette main, prenait l'apparence d'une arme mortelle. Ses yeux survolèrent la pièce avec le calme impartial d'un bourreau, d'un homme pour qui tuer n'était pas douloureux, ni même délicieusement interdit, mais une activité aussi routinière que respirer.

Voilà l'homme qui venait, juste à l'instant, de franchir nonchalamment le seuil de la porte ouverte.

«~Drago, dit l'homme, d'une voix grave et très en colère, \emph{qu'es-tu} en train de \emph{dire}~?~»

En une demi-seconde de panique compatissante, Harry élabora un plan de sauvetage.

«~Lucius Malfoy~! haleta Harry Potter. \emph{Le} Lucius Malfoy~?~»

Une des assistantes de Madame Guipure dut se retourner face au mur.

Des yeux froids et meurtriers l'examinaient. «~Harry Potter.

--- Je suis tellement, tellement honoré de vous rencontrer~!~»

Les yeux noirs s'élargirent, la stupéfaction remplaçant la menace mortelle.

«~Votre fils m'a \emph{tout} dit de vous~», continua Harry avec grande animation, maîtrisant à peine ce qui sortait de sa bouche, essayant juste de parler le plus vite possible. «~Mais bien sûr je savais tout de vous bien avant cela, tout le monde vous connaît, le grand Lucius Malfoy~! Le lauréat le plus honoré de Serpentard, j'ai moi-même pensé aller à Serpentard juste parce qu'on m'a dit qu'enfant c'était votre maison…

--- \emph{Que dites-vous, M. Potter~?~»} C'était presque un cri, venant de l'extérieur du magasin, et la professeure McGonagall déboula une seconde plus tard.

L'horreur qui se dessinait sur son visage était si pure que la bouche de Harry s'ouvrit automatiquement, puis se bloqua sur rien-à-dire.

«~Professeure McGonagall~!~s'écria Drago. Est-ce vraiment vous~? Mon père m'a tellement parlé de vous, j'ai moi-même pensé aller à Gryffondor juste pour…

--- \emph{Quoi} ?~» mugirent Lucius Malfoy et Minerva McGonagall parfaitement à l'unisson, debout l'un à coté de l'autre. Leurs têtes pivotèrent d'un même geste symétrique pour se regarder, puis ils eurent un mouvement de recul l'un de l'autre, comme s'ils interprétaient une danse synchronisée.

Dans un tourbillon Lucius s'empara de Drago et le traîna hors de la boutique.

Puis tout fut silencieux.

McGonagall tenait dans sa main un verre de vin incliné, oublié pendant la précipitation et dont coulait encore quelques gouttes d'alcool alimentant la flaque de vin rouge qui s'étalait au sol.

McGonagall s'avança dans la boutique jusqu'à faire face à Madame Guipure.

«~Madame Guipure, dit McGonagall d'une voix calme. Que s'est-il passé ici~?~»

Madame Guipure la regarda silencieusement pendant quatre secondes avant d'exploser. Elle s'effondra contre un mur, riant plus qu'elle ne respirait, ce qui acheva de déclencher chez ses deux assistantes un fou rire hystérique, l'une d'elles tombant à genoux en se tenant le ventre.

McGonagall se retourna lentement pour fixer Harry, une expression froide sur le visage. «~Je vous laisse seul pendant six minutes. Six minutes, M. Potter, montre en main.

--- Je ne faisais que plaisanter~», protesta Harry, tandis que les rires hystériques reprenaient de plus belle.

«~\emph{Drago Malfoy a dit devant son père qu'il souhaitait être envoyé à Gryffondor~!} Plaisanter \emph{ne suffit pas} pour \emph{créer} cela~! McGonagall fit une pause, respirant profondément. Quelle partie de ``prendre vos mesures pour votre uniforme'' avez-vous interprété comme voulant dire \emph{s'il vous plaît jetez un sortilège de Confusion à l'univers entier~!}

--- Il était dans un contexte situationnel où ses actions faisaient sens de son point de vue…

--- Non. N'expliquez pas. Je ne veux pas savoir ce qui s'est passé ici. Jamais. Quelle que soit la force maléfique qui vous habite, elle est \emph{contagieuse}, et je ne veux pas finir comme ce pauvre Drago Malfoy, cette pauvre madame Guipure, ou ses deux pauvres assistantes.~»

Harry soupira. Il était clair que la professeure n'était pas d'humeur à prêter l'oreille à des explications raisonnables. Il regarda Madame Guipure, qui s'appuyait toujours contre le mur, la respiration sifflante, et ses deux assistantes, qui étaient maintenant toutes deux à genoux, et finalement son propre corps emberlificoté dans le mètre ruban.

«~Je n'ai pas encore fini avec les mesures, dit Harry avec gentillesse, pourquoi ne retourneriez-vous pas prendre un autre verre~?~»
