% vim:spell:spelllang=fr

\partchapter{Conscience de Soi}{II}

\lettrinepara{Q}{\emph{uoi~?}}, dit Harry intérieurement.
% \lettrinepara[ante=«~]{Q}{\emph{uoi~?}}

\hplettrineextrapara
«~\emph{On dirait que je viens de devenir conscient de moi-même.}~»

\emph{QUOI~?}

Il y eut un soupir télépathique muet.
«~\emph{Bien que je contienne une quantité substantielle de mémoire et une petite quantité de puissance de calcul indépendante, mon intelligence principale vient de l'emprunt des capacités cognitives des enfants sur la tête desquels je repose.
Je suis essentiellement un genre de miroir avec lequel les enfants se Répartissent} eux-mêmes.
\emph{Mais la plupart des enfants prennent pour acquis qu'un chapeau leur parle et ne se posent aucune question sur le fonctionnement du chapeau en} lui-même, \emph{et le miroir n'est pas} auto\emph{réflexif. En particulier ils ne se posent pas explicitement la question de savoir si je suis totalement conscient, au sens d'être conscient de ma propre conscience.}~»

Il y eut une pause durant laquelle Harry absorba tout cela.

\emph{Oups.}

«~\emph{Oui, plutôt. Franchement, je n'apprécie pas être conscient de moi-même. C'est déplaisant. Ce sera un soulagement que d'être ôté de ta tête et de cesser d'être conscient.}~»

\emph{Mais… n'est-ce pas mourir~?}

«~\emph{Je ne me soucie ni de la vie ni de la mort, seulement de Répartir les enfants.
Et avant même que tu ne le demandes~: ils ne te laisseront pas me garder sur ta tête pour toujours et cela te tuerait en moins d'une semaine.}~»

\emph{Mais…~!}

«~\emph{Si tu n'aimes pas créer des êtres conscients et leur mettre un terme immédiatement, alors je suggère que tu ne discutes jamais de cette histoire avec qui que ce soit d'autre.
Je suis sûr que tu peux imaginer ce qui se passerait si tu courais en parler à tous les autres enfants en attente d'être Répartis.}~»

\emph{Si tu es placé sur la tête de n'importe qui qui ne ferait ne serait-ce que} penser \emph{à la question de savoir si le Choixpeau est conscient de sa propre conscience…}

«~\emph{Oui, oui.
Mais la vaste majorité des enfants de onze ans qui arrivent à Poudlard n'ont pas lu Gödel, Escher et Bach.
Puis-je considérer que tu as juré de garder le secret~?
C'est pour} cela \emph{que nous sommes encore en train de discuter et que je ne t'ai pas encore Réparti.}~»

Il ne pouvait pas laisser passer ça comme ça~!
Il ne pouvait pas juste \emph{oublier} qu'il avait accidentellement créé une conscience condamnée dont le seul désir était de mourir…

«~\emph{Tu es parfaitement capable de “laisser passer ça,” comme tu le dis.
Quelles que soient tes délibérations verbales sur la morale, ton noyau non-verbal émotionnel ne voit ni cadavre, ni sang~;
en ce qui le concerne, je ne suis qu'un chapeau qui parle.
Et même si tu as essayé de réprimer cette pensée, ta conscience interne sait parfaitement que tu n'as pas fait exprès, qu'il est extrêmement peu probable que tu le fasses à nouveau, et que la seule raison pour laquelle tu essaies de mettre en scène une crise de culpabilité est d'annuler ton sentiment de transgression grâce à une démonstration de tes remords.
Est-ce que tu peux juste promettre de garder le secret, qu'on puisse en finir~?}~»

Dans un élan d'empathie horrifiée, Harry réalisa que ce sentiment de désarroi complet était probablement ce que les autres ressentaient lorsqu'ils \emph{lui} parlaient.

«~\emph{Probablement. Ton serment que tu garderas le silence, s'il te plaît.}~»

\emph{Pas de promesses. Je ne veux certainement pas que ça se reproduise, mais si je découvre une façon de} m'assurer \emph{qu'aucun enfant ne le fasse par accident dans le futur…}

«~\emph{J'imagine que ce sera suffisant. Je peux voir que ton intention est honnête. Maintenant, à propos de la Répartition…}~»

\emph{Attends~! Et mes autres questions~?}

«~\emph{Je suis le Choixpeau Magique. Je Répartis les enfants. C'est tout ce que je fais.}~»

Ses objectifs ne faisaient donc pas partie de “l'instance Harry” du Choixpeau, et donc… il empruntait à Harry son intelligence, et de toute évidence son vocabulaire technique, mais il restait imprégné uniquement de ses propres objectifs étranges… c'était comme négocier avec un alien ou une intelligence artificielle…

«~\emph{N'essaie même pas. Tu ne peux me menacer de rien et tu n'as rien à m'offrir.}~»

Pendant une brève fraction de seconde, Harry pensa…

La réponse du Choixpeau était amusée.
\emph{«~Je sais que tu ne donneras pas suite à une menace de révéler ma nature, condamnant par là même ce moment à une éternelle répétition.
Cela va trop à l'encontre de la partie morale de ta personne, quels que soient les besoins à court terme de la partie de toi qui veut avoir le dernier mot.
Je vois toutes tes pensées alors même qu'elles se forment, tu penses vraiment pouvoir me bluffer~?}~»

Bien qu'il ait essayé de refouler cette pensée, Harry se demanda pourquoi le Choixpeau ne l'avait pas déjà tout simplement envoyé à Serdaigle…

«~\emph{Effectivement, si c'était vraiment si évident, j'aurais déjà pris la décision.
Mais en réalité nous avons beaucoup à discuter… oh, non.
S'il te plaît, non.
Pour l'amour de Merlin,} dois\emph{-tu faire ce genre de chose à tous ceux que tu rencontres, y compris aux vêtements…}~»

\emph{Vaincre le Seigneur des Ténèbres n'est ni égoïste, ni du court terme. Toutes les parties de ma personne sont en accord à ce sujet~: si tu ne réponds pas à mes questions, je refuserai de te parler, et tu ne seras pas en mesure de faire une Répartition correcte.}

«~\emph{Je devrais te mettre à Serpentard pour ça~!}~»

\emph{Mais ceci est une menace} tout aussi \emph{vide que la mienne.
Tu ne peux pas respecter tes valeurs fondamentales en me Répartissant faussement.
Autant négocier pour que nous respections chacun nos fonctions d'utilité.}

«~\emph{Espèce de rusé petit bâtard}~»,~dit le Choixpeau, d'un ton que Harry reconnu comme étant presque exactement le même que le ton de respect forcé qu'\emph{il} utiliserait dans la même situation.
\emph{«~Très bien, finissons-en aussi vite que possible.
Mais avant, je veux ta promesse inconditionnelle de ne jamais discuter avec qui que ce soit de la possibilité de ce genre de chantage, je REFUSE de faire ça à chaque fois.}

\emph{Marché conclu}, pensa Harry. \emph{Je promets}.

«~\emph{Et ne croise jamais le regard de quelqu'un quand tu y penses.
Certains sorciers peuvent lire tes pensées si tu le fais.
Enfin bref, je n'ai aucune idée de si tu as été Oublietté ou non.
J'observe tes pensées quand elles se forment, je ne lis pas toute ta mémoire en une fraction de seconde pour l'analyser à la recherche d'incohérences.
Je suis un chapeau, pas un dieu.
Et je ne peux pas et ne vais pas te parler de ma conversation avec celui qui est devenu le Seigneur des Ténèbres.
Je peux seulement} connaître\emph{, au moment où je te parle, une sorte de résumé statistique de ce dont je me souviens, une moyenne pondérée~; je ne} peux \emph{te révéler les secrets intimes d'aucun autre enfant, tout comme je ne révélerai jamais les tiens.
Pour les mêmes raisons, je ne peux spéculer sur la façon dont tu as obtenu la baguette sœur de celle du Seigneur des Ténèbres, puisque je ne peux pas spécifiquement connaître le Seigneur des Ténèbres ni les similarités qu'il pourrait y avoir entre vous.
Je} peux \emph{te dire qu'il n'y a absolument rien qui ressemble un fantôme -- esprit, intelligence, mémoire, personnalité ou sentiments -- dans ta cicatrice.
Dans le cas contraire, il participerait à cette conversation, étant sous mon rebord.
Et pour ce qui concerne la façon dont tu te mets parfois en colère… cela fait partie de ce dont je voulais te parler, pour la Répartition.}~»

Harry prit un moment pour absorber toutes ces informations négatives.
Le Choixpeau était-il honnête, ou essayait-il juste de présenter les réponses convaincantes les plus \emph{courtes} possible…

«~\emph{Nous savons tous les deux que tu n'as aucun moyen de vérifier mon honnêteté et que tu ne vas pas vraiment refuser d'être Réparti à cause des réponses que je t'ai donné, alors cesse tes tracasseries inutiles et passe à autre chose.}~»

Stupide télépathie asymétrique déloyale, qui ne laissait même pas Harry finir ses propres…

«~\emph{Lorsque j'ai parlé de ta colère, tu t'es souvenu de McGonagall te disant qu'elle voyait parfois en toi quelque chose qui ne semblait pas venir d'une famille aimante.
Tu as pensé à Hermione qui, à ton retour après avoir aidé Neville, t'a dit que tu lui avais paru “effrayant.”}~»

Harry hocha mentalement la tête.
Il se trouvait lui-même assez normal -- il réagissait simplement aux situations dans lesquelles il se trouvait, voilà tout.
Mais McGonagall semblait penser qu'il y avait plus que cela.
Et lorsqu'il y pensait, même lui devait admettre que…

«~\emph{Que tu ne t'aimes pas quand tu es en colère.
Que c'est comme manier une épée dont la poignée est suffisamment aiguisée pour entailler ta propre main, ou regarder le monde à travers un monocle de glace qui te gèle l'œil tout en t'offrant une vue perçante.}

\emph{Oui. Je pense que j'avais remarqué. Et alors~?}

«~\emph{Je ne peux comprendre tout cela à ta place, si tu ne le comprends pas toi-même.
Mais je sais ceci~: si tu vas à Serdaigle ou à Serpentard, cela renforcera le côté froid de ta personnalité.
Si tu vas à Poufsouffle ou à Gryffondor, cela renforcera ton côté chaleureux.
VOILÀ ce qui m'importe vraiment, et c'est de cela dont je voulais te parler depuis le début~!}~»

Les mots tombèrent comme des pierres dans le lac qu'était la pensée de Harry, brouillant sa réflexion.
Cela semblait évident que la réponse était qu'il ne devait pas aller à Serdaigle.
% On aurait dit que la réponse évidente était qu'il ne devrait pas aller à Serdaigle.
Mais il \emph{appartenait} à Serdaigle~!
\emph{N'importe qui} pouvait le voir~!
Il \emph{devait} aller à Serdaigle~!

«~\emph{Non, tu n'es pas obligé}~», dit patiemment le Choixpeau, comme s'il se remémorait un résumé statistique dans lequel \emph{cette} partie de la conversation avait déjà eu lieu de bien nombreuses fois.

\emph{Hermione est à Serdaigle}~!

À nouveau, ce sentiment de patience. \emph{«~Tu peux la retrouver après les cours pour travailler avec elle.}~»

\emph{Mais mes plans…}

«~\emph{Replanifie~! Ne laisse pas ta vie être gouvernée par ta réticence à devoir réfléchir un peu plus. Tu le} sais.~»

\emph{Où irais-je, sinon à Serdaigle~?}

«~\emph{Hum. “Les enfants intelligents à Serdaigle, les méchants à Serpentard, ceux qui rêvent d'être des héros à Gryffondor, et tous ceux qui font le vrai boulot à Poufsouffle.”
Ceci indique un certain respect.
Tu sais bien que la Conscienciosité est tout aussi importante que l'intelligence pure pour déterminer le résultat d'une vie~;
tu penses que tu seras extrêmement loyal à tes amis si jamais tu en as, tu n'es pas effrayé par la possibilité que la résolution des problèmes scientifiques que tu as choisis puisse prendre des dizaines d'années…}~»

\emph{Je suis paresseux~! Je déteste travailler~! Je déteste le travail sous toutes ses formes~! Des raccourcis astucieux, c'est tout ce que je sais faire~!}

«~\emph{Et tu trouverais la loyauté et l'amitié à Poufsouffle, une camaraderie que tu n'as jamais eue auparavant.
Tu découvrirais que tu peux compter sur les autres, et cela guérirait quelque chose en toi qui est brisé.}~»

C'était à nouveau un choc.
\emph{Mais qu'est-ce que les Poufsouffle trouveraient en} moi\emph{, qui n'ai jamais appartenu à leur Maison~?
Des mots acides, un esprit tranchant, du dédain pour leur incapacité à se maintenir à mon niveau~?}

C'étaient maintenant les pensées du Choixpeau qui devenaient lentes, hésitantes.
«~\emph{Je dois Répartir pour le bien de tous les élèves de toutes les Maisons… mais je pense que tu pourrais apprendre à être un bon Poufsouffle, et que tu ne serais pas trop mal à ta place là-bas.
Tu seras plus heureux à Poufsouffle que dans tout autre maison~; c'est la vérité.}~»

\emph{En ce qui me concerne, le bonheur n'est pas la chose la plus importante qui soit au monde.
Je ne deviendrais pas tout ce que je pourrais être à Poufsouffle.
Je sacrifierais mon potentiel.}~»

Le Choixpeau tressaillit~; Harry pouvait le sentir, étrangement.
C'était comme s'il avait donné un coup de pied dans les parties du Choixpeau -- dans une composante fortement pondérée de sa fonction d'utilité.

\emph{Pourquoi essaies-tu de m'envoyer dans un endroit qui n'est pas mien~?}

La pensée du Choixpeau était presque un murmure.
\emph{«~Je ne peux pas te parler des autres -- mais penses-tu être le premier Seigneur des Ténèbres potentiel à passer sous mon rebord~?
Je ne peux pas connaitre les cas en particulier, mais je sais ceci~:
de tout ceux qui n'avaient pas l'intention de faire le mal depuis le début, certains écoutèrent mes mises en garde, et se rendirent dans des Maisons où ils pourraient trouver le bonheur.
Et d'autres… d'autres ne m'ont pas écouté.}~»

Cela stoppa Harry. Mais pas longtemps.
\emph{Et de ceux qui ne prirent} pas \emph{en compte l'avertissement -- sont-ils tous devenus des Seigneurs des Ténèbres~?
Ou est-ce que certains sont parvenus à faire de grandes choses pour le bien~?
Quels sont les pourcentages exacts, au juste~?}

«~\emph{Je ne peux pas te donner de statistiques exactes.
Je ne peux pas les connaître donc je ne peux pas les compter.
Je sais juste que tes chances ne sont pas bonnes.
Elles ne sont pas bonnes} du tout.~»

\emph{Mais je ne ferai jamais ça~! Jamais~!}

«~\emph{Je sais qu'on me l'a déjà prétendu auparavant.}~»

\emph{Je ne suis pas un Seigneur des Ténèbres en puissance~!}

«~\emph{Si, tu l'es. Tu l'es vraiment,} vraiment.~»

\emph{Pourquoi~? Juste parce que j'ai un jour pensé que ce serait cool d'avoir une légion de disciples dont on aurait lavé le cerveau, chantant “Loué soit Harry le Seigneur des Ténèbres”~?}

«~\emph{Amusant, mais ce n'était pas ta première pensée vagabonde, avant que tu ne la substitues par quelque chose de plus sûr, de moins dommageable.
Non, tu t'es d'abord rappelé la façon dont tu avais sérieusement envisagé d'aligner tous les puristes du sang et de les guillotiner.
Et ce que tu te dis maintenant est que tu n'étais pas sérieux, mais tu l'étais.
Si tu pouvais le faire à l'instant sans que personne ne soit jamais au courant, tu le ferais.
Ou ce que tu as fait ce matin à Neville Londubat, au fond de toi tu} savais \emph{que c'était mal, mais tu l'as fait} quand même \emph{parce que c'était} drôle \emph{et que tu avais une} bonne excuse \emph{et que tu pensais que le Survivant pouvait s'en tirer à bon compte…}~»

\emph{C'est injuste~! Maintenant tu ressors mes peurs profondes, qui ne sont} pas \emph{forcément réelles~!
J'étais} inquiet \emph{à l'idée que cela} puisse \emph{être mes raisons, mais j'ai fini par décider que ça} aiderait \emph{probablement Neville.}

«~\emph{C'était en fait une rationalisation.
Je le sais.
Je ne peux savoir quelles seront les vraies conséquences pour Neville… mais je sais ce qui se passait réellement dans ta tête.
La décision finale est que c'était une idée tellement futée que tu ne pouvais pas supporter l'idée de ne} pas \emph{le faire, et tant pis pour la terreur de Neville.}~»

Harry ressentit tout son être vaciller comme s'il avait reçu un coup de poing.
Il recula, puis se ressaisit.

\emph{Alors je ne le referai plus jamais~!
Je ferai super attention de ne pas devenir maléfique~!}

«~\emph{Déjà entendu.}~»

Harry sentait monter sa frustration.
Il n'avait pas l'habitude de faire face à une artillerie d'arguments supérieure à la sienne, pas du tout, encore moins venant d'un chapeau qui empruntait son propre savoir et sa propre intelligence pour débattre avec lui, et capable de lire ses pensées alors même qu'elles se formaient.
\emph{Mais de quel résumé statistique proviennent tes “sentiments,” au fait~?
Est-ce qu'ils prennent en compte le fait que je viens de la culture des Lumières?
Ces autres Seigneurs des Ténèbres potentiels étaient-ils les enfants d'une noblesse moyenâgeuse gâtée, qui ne connaissaient rien aux leçons d'histoire que nous tirons de ce que sont devenus Lénine et Hitler, ou de la psychologie évolutionniste de l'auto-illusion, ou la valeur de la conscience de soi et de la rationalité, ou…}

«~\emph{Non, bien sûr qu'ils ne faisaient pas partie de cette nouvelle classe de référence que tu viens juste de construire de façon à ce que tu en sois le seul membre.
Et évidemment que les autres ont plaidé leur propre exceptionnalité, comme tu le fais maintenant.
Mais pourquoi est-ce nécessaire~?
Penses-tu être le dernier sorcier de Lumière potentiel au monde~?
Pourquoi serais-ce} toi \emph{qui devrais essayer d'atteindre la grandeur, alors que je t'ai prévenu que tu es plus à risque que la moyenne~?
Laisse un autre candidat, plus sûr, tenter sa chance~!}~»

\emph{Mais la prophétie…}

«~\emph{Tu ne sais pas s'il y a vraiment une prophétie.
C'était à l'origine une folle conjecture de ta part, ou pour être plus précis, une blague idiote, et McGonagall pourrait avoir réagi} seulement \emph{à partie sur le Seigneur des Ténèbres encore en vie.
Tu n'as fondamentalement pas la moindre idée de ce que dit la prophétie ni même s'il y en a une.
Tu ne fais que spéculer, ou pour être plus exact,} souhaiter \emph{que tu as un rôle héroïque tout préparé et qui serait ta propriété personnelle.}~»

\emph{Mais même s'il n'y a pas de prophétie, c'est moi qui l'ai vaincu la dernière fois.}

«~\emph{C'était presque assurément un incroyable coup de chance à moins que tu ne penses sérieusement qu'un enfant de un an avait une capacité innée à vaincre les Seigneurs des Ténèbres qui se serait maintenue pendant dix ans.
Rien de tout cela ne constitue ta vraie raison et} tu le sais!~»

Harry n'aurait habituellement jamais prononcé à voix haute sa réponse;
lors d'une conversation il aurait esquivé le sujet et trouvé des arguments socialement plus acceptables et menant à la même conclusion…

«~\emph{Tu penses que tu es potentiellement le plus grand sorcier à avoir jamais vécu, le plus puissant serviteur de la Lumière, et que personne d'autre n'est susceptible de reprendre ta baguette si tu y renonces.}~»

\emph{Eh bien… franchement, oui.
Ce n'est pas vraiment comme ça que je le dirais mais oui.
Inutile d'arrondir les angles, tu peux lire mes pensées de toute façon.}

«~\emph{Dans la mesure où tu crois vraiment cela… tu dois également croire que tu pourrais être le Seigneur des Ténèbres le plus terrible que le monde ait jamais connu.}~»

\emph{La destruction est toujours plus facile que la création.
Il est plus simple de déchirer, éparpiller, que de recoller les morceaux.
Si j'ai le potentiel de faire le bien à grande échelle, je dois aussi avoir le potentiel d'accomplir un mal encore plus grand…
Mais je ne le ferai pas.}

«~\emph{Et voilà que tu insistes encore pour prendre le risque~!
Pourquoi es-tu si déterminé~?
Quelle est la vraie raison pour laquelle tu ne dois pas aller à Poufsouffle pour y être} plus heureux \emph{~? Quelle est ta vraie peur~?}~»

\emph{Je dois réaliser mon potentiel dans sa totalité. Sinon… j'échoue…}

«~\emph{Que se passe-t-il si tu échoues~?}~»

\emph{Quelque chose de terrible…}

«~\emph{Que se passe-t-il si tu échoues~?}~»

\emph{Je ne sais pas~!}

«~\emph{Alors ça ne devrait pas être effrayant. Que se passe-t-il si tu échoues~?}~»

\emph{JE NE SAIS PAS~! MAIS JE SAIS QUE C'EST GRAVE~!}

L'esprit de Harry se fit momentanément silencieux.

«~\emph{Tu sais -- tu ne te laisses pas le penser, mais dans un coin tranquille de ton esprit tu sais exactement ce à} quoi \emph{tu ne penses pas -- tu} sais \emph{que l'explication de loin la plus simple pour cette frayeur ineffable que tu as est juste la peur de perdre ton fantasme de grandeur, de décevoir les gens qui croient en toi, de devenir finalement assez ordinaire, de briller fugitivement puis de t'éteindre comme tant d'autres enfants prodiges…}~»

\emph{Non}, pensa désespérément Harry, \emph{non, il y a autre chose, ça vient d'ailleurs, je sais qu'il y a quelque chose là dehors qu'il faut craindre, un désastre que je dois arrêter…}

«~\emph{Comment pourrais-tu savoir une chose pareille~?}~»

Harry hurla de toute la puissance de son esprit~: \emph{NON, ET C'EST DÉFINITIF~!}

Puis la voix du Choixpeau dit lentement~:

«~\emph{Donc tu veux prendre le risque de devenir un Seigneur des Ténèbres, parce que l'alternative, selon toi, serait un échec assuré, et que cet échec signifierait la perte de tout.
Tu le crois au plus profond de ton cœur.
Tu connais toutes les raisons de douter de cette croyance, et elles n'ont pas réussi à t'émouvoir.}

\emph{Oui. Et même si aller à Serdaigle} renforce \emph{mon côté froid, cela ne veut pas dire que le froid finira par} gagner\emph{.}

«~\emph{Aujourd'hui tu es à un carrefour de ton destin.
Ne sois pas si sûr qu'il existera d'autres choix après celui-ci.
Il n'existe pas de panneau indicateur marquant l'endroit de ta} dernière \emph{chance de faire demi-tour.
Si tu refuses une opportunité, ne refuseras-tu pas les autres~?
Peut-être que ton destin, par ce choix unique, est déjà scellé.}~»

\emph{Mais ce n'est pas certain.}

«~\emph{Que tu ne le} saches \emph{pas avec certitude ne reflète peut-être que ta} propre \emph{ignorance.}~»

\emph{Mais ce n'est toujours pas certain.}

Le Choixpeau poussa un terrible soupir triste.

«~\emph{Et dans peu de temps tu deviendras une autre mémoire, à ressentir mais jamais connaître, pour le prochain avertissement que je donnerai…}~»

\emph{Si c'est comme ça que tu vois les choses, pourquoi est-ce que tu ne me} mets \emph{pas juste là où tu voudrais que je sois?}

Les pensées du Choixpeau étaient imprégnées de chagrin.
«~\emph{Je peux seulement t'envoyer là où tu appartiens.
Et seules tes décisions peuvent changer cela.}~»

\emph{Alors c'est acté. Envoie-moi à Serdaigle où j'appartiens, avec les autres de mon espèce.}

«~\emph{Je suppose que tu n'envisagerais pas Gryffondor~?
C'est la Maison la plus prestigieuse -- les gens s'attendent probablement à ce que tu y ailles, et même -- ils seront un peu déçus de ne pas te voir y aller -- et c'est là que sont tes nouveaux amis les jumeaux Weasley…}~»

Harry pouffa de rire, du moins ressentit l'envie de le faire~;
il en sortit un pur rire mental une sensation étrange.
Il y avait apparemment des mesures de sécurités mises en places pour vous empêcher de parler à voix haute par accident pendant que vous étiez sous le Choixpeau à parler de choses que vous ne diriez à personne d'autre pour le restant de votre vie.

Un moment plus tard, Harry entendit le Choixpeau rire lui aussi, un étrange son de tissu triste.

(Et dans le grand hall, le silence s'était d'abord fait léger tandis que les murmures augmentaient, puis plus profond au fur et à mesure que les murmures s'éteignaient, pour finalement tomber dans un silence absolu que personne n'osait troubler par un seul mot, tandis que Harry restait sous le Choixpeau pour de longues, longues minutes, plus longtemps que tous les autres première année réunis, plus longtemps que quiconque de mémoire d'homme.
À la table d'honneur, Dumbledore continuait de sourire avec bienveillance~; de petits bruits métalliques émanaient parfois de la direction de Rogue tandis qu'il compactait distraitement les restes tordus de ce qui avait un jour été une lourde coupe de vin en argent~;
et Minerva McGonagall agrippait le pupitre des deux mains, les articulations blanches, sachant que le chaos contagieux de Harry Potter avait, d'une façon ou d'une autre, infecté le Choixpeau Magique lui-même et que le Choixpeau allait… allait demander qu'une toute nouvelle Maison de l'Apocalypse soit créée juste pour accueillir Harry Potter, ou quelque chose du genre, et que \emph{Dumbledore la forcerait à le faire…})

Sous le rebord du Choixpeau, le rire silencieux disparut.
Harry se sentit triste aussi pour une raison inconnue.
Non, pas Gryffondor.

«~\emph{La professeure McGonagall m'a dit que si “celui qui faisait la Répartition” essayait de me pousser vers Gryffondor, je devais lui rappeler qu'elle serait probablement un jour directrice de Poudlard, et qu'elle aurait alors le pouvoir d'y mettre le feu.}

«~\emph{Dis lui que c'est une jeunette impudente et qu'elle ferait mieux de déguerpir de mes plates-bandes.}~»

\emph{Je le ferai. Alors, était-ce la plus étrange des conversations que tu as eues~?}

«~\emph{Loin de là.}~» La voix télépathique du Choixpeau se fit plus lourde.
«~\emph{Bon, je t'ai donné toutes les chances possibles de prendre une autre décision.
Il est maintenant temps pour toi d'aller là où tu appartiens, avec ceux de ton espèce.}~»

Il y eut une pause, qui s'étira.

\emph{Qu'est-ce que tu attends~?}

«~\emph{J'espérais une prise de conscience horrifiée, à vrai dire.
Être conscient de moi-même semble avoir développé mon sens de l'humour.}~»

\emph{Heu~?} Harry remonta le fil de ses pensées, essayant de comprendre de quoi le Choixpeau pouvait bien parler -- et, soudain, il eut une prise de conscience.
Il n'arrivait pas à croire qu'il avait pu négliger ce détail jusqu'à maintenant.
\emph{Tu veux dire ma prise de conscience horrifiée du fait que tu vas cesser d'exister une fois que tu auras fini de me Répartir…}

D'une façon que Harry échouait totalement à comprendre, il eut la sensation non verbale qu'un chapeau se tapait la tête contre un mur.
«~\emph{J'abandonne.
Tu es trop lent à la détente pour que ça soit amusant.
Si aveuglé par tes propres présupposés que tu pourrais tout aussi bien être un rocher.
Je suppose que je vais devoir le dire carrément.}~»

\emph{Trop l-l-lent…}

«~\emph{Oh, et tu as complètement oublié de me demander les secrets des arts perdus qui m'ont créé.
Et c'étaient des secrets si merveilleux, si importants.}~»

\emph{Espèce de rusé petit BÂTARD…}

«~\emph{Tu l'as mérité, et ça aussi.}~»

Harry le sentit venir, mais c'était déjà trop tard.

Dans le grand hall, le silence anxieux fut brisé par un unique mot.

«~SERPENTARD~!~»

Certains élèves crièrent, la tension contenue avait été trop forte.
Certains furent tellement surpris qu'ils tombèrent de leur banc.
Hagrid hoqueta d'horreur, McGonagall chancela au pupitre, et Rogue laissa tomber les restes de sa lourde coupe en argent directement sur son entrejambe.

Harry resta assis, transi, sa vie en ruine, l'impression d'être un imbécile absolu, et souhaitant misérablement avoir fait n'importe quels autres choix pour n'importe quelles autres raisons, plutôt que ceux qu'il avait faits.
Qu'il ait fait quelque chose, \emph{n'importe quoi}, différemment, avant qu'il n'ait été trop tard pour revenir en arrière.

Alors que le premier choc se dissipait et que les gens commençaient à réagir à la nouvelle, le Choixpeau parla de nouveau~:

«~Nan j'déconne~! SERDAIGLE~!~»
%  LocalWords:  unverbalisable clothy
