\chapter{Tout ce que je crois est faux}

\lettrine[ante=«~]{R}{écapitulons}, dit Harry, papa, si la professeure te fait vraiment léviter, alors que tu sais que tu n'as été attaché à aucun fil, cela constituera une preuve suffisante. Tu ne vas pas changer d'avis ensuite et dire que c'était un truc de magicien, ce ne serait pas fair-play. Si tu penses que tu pourrais réagir comme ça, tu dois le dire \emph{maintenant}, et nous pourrons trouver une autre expérience qui remplacera celle-ci.~»

Le père de Harry, le professeur Michel Verres-Evans, leva les yeux au ciel.

«~Oui, Harry.~»

--- Et toi, maman, ta théorie dit que la professeure devrait en être capable, et si ça n'est pas le cas, tu admettras avoir eu tort. Pas d'excuses comme quoi la magie ne fonctionne pas lorsque les gens n'y croient pas, ou quoi que ce soit du genre.~»

La directrice adjointe Minerva McGonagall regardait Harry avec perplexité. Elle faisait très sorcière avec ses longs vêtements noirs et son chapeau pointu, mais lorsqu'elle parlait, c'était d'un ton formel et écossais qui n'allait pas du tout avec son apparence. Au premier abord, elle ressemblait à quelqu'un qui devrait ricaner et mettre des bébés dans des chaudrons, mais l'effet était gâché sitôt qu'elle ouvrait la bouche. «~Est-ce assez, M. Potter~?~dit-elle. Puis-je faire la démonstration~?

--- \emph{Assez}~? Probablement pas, dit Harry, mais au moins ça \emph{aidera}. Allez-y, madame la directrice adjointe.

--- Professeure suffira, dit-elle, puis, \emph{Wingardium Leviosa}.~»

Harry regarda son père.

«~Heu…~» dit Harry.

Son père le regarda à son tour. «~Heu…~» dit-il en écho.

Puis le professeur Verres-Evans regarda la professeure McGonagall.  «~Très bien, vous pouvez me faire descendre maintenant.~»

Son père fut précautionneusement reposé sur le sol.

Harry s'ébouriffa les cheveux. Peut-être était-ce simplement le fait qu'une partie de lui, contre toute attente, était \emph{déjà} convaincue par avance, mais…

«~Voilà qui est un peu décevant, dit Harry, je m'imaginais qu'il y aurait une sorte d'événement mental spectaculaire au moment d'une observation infiniment peu probable impliquant ainsi la mise à jour…~» Harry s'interrompit. Maman, McGonagall, et même papa lui jetaient à nouveau \emph{ce regard}. «~Je veux dire au moment où je me rends compte que tout ce que je crois est faux.~»

Sérieusement, ça aurait dû être spectaculaire. Son cerveau aurait dû être en train de bazarder tout son stock d'hypothèses sur l'univers, aucune d'entre elles ne permettant à cette lévitation d'avoir eu lieu. Au lieu de ça, son cerveau semblait dire~: \emph{Très bien, j'ai vu la professeure de Poudlard faire quelques mouvements avec sa baguette ce qui a fait voler ton père dans les airs. Et maintenant~?}

La dame-sorcière arborait un sourire bienveillant et semblait amusée. «~Souhaiteriez-vous une démonstration supplémentaire, M. Potter~?~»

--- Ce n'est pas nécessaire, dit Harry, nous venons de réaliser une expérience décisive. Cependant…~» Harry hésita. Il ne pouvait pas s'en empêcher. En fait, dans ces circonstances, il n'y avait pas de \emph{raison} de s'en empêcher. Il était même convenable et justifié d'être curieux. «~Qu'est-ce que vous \emph{pouvez} faire d'autre~?~»

La professeure McGonagall se transforma en chat.

Harry eut un mouvement de recul involontaire si rapide qu'il trébucha sur une pile de livres qui traînait là, chuta en arrière et atterrit violemment sur les fesses tandis que ses bras faisaient tout leur possible pour tenter d'amortir la réception.

Le petit chat tigré se retransforma en femme. «~Je suis navrée, M.  Potter,~» dit McGonagall, l'air sincère, bien que ses commissures de lèvres trahissent un léger sourire.  «~J'aurais dû vous prévenir.~»

Harry peinait à respirer normalement et dit d'une voix étranglée~: «~\emph{Vous ne} pouvez pas \emph{faire ça~!~»}

--- Ce n'est qu'une métamorphose, dit McGonagall. Une transformation en Animagus, pour être exacte.

--- Vous vous êtes transformée en chat~! Un \emph{petit} chat~! Vous avez violé la loi de conservation de l'énergie~! Ce n'est pas une simple règle arbitraire, c'est une implication directe de l'opérateur Hamiltonien en mécanique quantique~! La rejeter détruit l'unitarité et crée des communications supraluminiques~! Et les chats sont \emph{compliqués}~! Un esprit humain est incapable de visualiser la totalité de l'anatomie d'un chat, et la totalité de sa biochimie, et qu'en est-il de sa \emph{neurologie}~? Comment pouvez vous continuer à \emph{penser} avec un cerveau de la taille de celui d'un chat~?~»

McGonagall peinait à contenir son sourire~: «~Magie.~»

«~La magie \emph{ne suffit pas}, il faudrait être un dieu pour faire
ça~!~»

McGonagall cligna des yeux. «~C'est bien la première fois qu'on m'appelle \emph{ainsi}.~»

La vue de Harry se brouillait tandis que son cerveau commençait à comprendre ce qui venait de se briser. Le concept même d'un univers unifié par des lois mathématiques prévisibles venait d'être jeté aux toilettes~; et toute la notion de \emph{physique} avec. Trois mille ans pour comprendre les gros problèmes compliqués en étudiant leurs constituants les plus simples, découvrir que les planètes dansent au son de la même musique qu'une pomme qui tombe, démontrer que les lois profondes sont parfaitement universelles, ne souffrent d'aucune exception, et prennent la forme de simples mathématiques gouvernant les parties infinitésimales des choses~; \emph{sans parler} du fait que l'esprit c'est le cerveau et que le cerveau c'est fait de neurones, et que le cerveau c'est ce qui fait qu'une personne est ce qu'elle \emph{est}…

Et puis une femme s'est transformée en chat, tout cela pour ça.

Une centaine de questions se battaient pour être la première à franchir les lèvres de Harry et la gagnante se fit entendre~: «~Et qu'est-ce que c'est que cette incantation, \emph{Wingardium Leviosa}~? Qui invente les mots de ces sorts, des enfants en maternelle~?

--- Il suffit, M. Potter~», coupa McGonagall, dont le brillant des yeux laissait transparaître un amusement contenu. «~Si vous souhaitez apprendre la magie, je suggère que nous terminions de remplir les papiers administratifs pour finaliser votre inscription à Poudlard.

--- Bien~», dit Harry encore étourdi tandis qu'il rassemblait ses pensées. Le voyage vers la rationalité devrait tout simplement recommencer, voilà tout~; ils avaient toujours la méthode expérimentale et c'était ça le plus important. «~Comment puis-je me rendre à Poudlard~?~»

McGonagall laissa échapper un rire étranglé comme arraché à la pince à épiler.

«~Un instant, Harry, dit son père. Tu te souviens de la raison pour laquelle tu n'as pas été à l'école jusqu'à présent~? Tu te souviens de ton problème~?~»

McGonagall pivota et fit face à Michel. «~Son problème~? De quoi s'agit-il~?

--- Je ne dors pas comme il faut. Harry fit un geste d'impuissance. Mon cycle de sommeil est de vingt-six heures. Je dois me coucher deux heures plus tard tous les jours. Je ne peux pas m'endormir plus tôt, et le lendemain je dois à nouveau décaler mon heure de coucher de deux heures \emph{de plus}. 22h, minuit, 2h, 4h, jusqu'à faire un tour d'horloge. Même si j'essaie de me lever tôt, ça ne change rien et je suis une épave pour la journée.  C'est pour ça que je n'ai jamais pu aller normalement à l'école.

--- C'est \emph{une} des raisons~», dit sa mère. Harry lui jeta un regard noir.

McGonagall fit un long \emph{hmmmmm}. «~Je ne me souviens pas avoir entendu de pareil cas auparavant… dit-elle lentement. Je consulterai Madame Pomfresh, pour voir si elle connaît un remède. Puis son visage s'éclaircit. Non, je suis sûre qu'il n'y aura pas de problème…je trouverai une solution d'ici la rentrée.  Maintenant… elle reprit son regard affûté, quelles sont ces \emph{autres} raisons~?~»

Harry envoya à ses parents un regard appuyé. «~Je suis farouchement opposé à la conscription infantile, je considère que je n'ai pas à souffrir d'un système scolaire qui se désagrège et de son incapacité à fournir des enseignants et des enseignements d'une qualité minimale requise.~»

Ses deux parents éclatèrent de rire, comme s'ils pensaient que ce n'était qu'une bonne blague. «~Oh, dit le père de Harry, les yeux brillant, c'est pour \emph{ça} que tu as mordu une prof de maths en CE2~?

--- \emph{Elle ne savait pas ce qu'est un logarithme~!~}

--- Bien sûr, intervint la mère de Harry, la mordre était une réponse très mature.~»

Le père de Harry hocha la tête. «~Une politique mûrement réfléchie et destinée à résoudre le problème fort répandu des enseignants qui ne comprennent pas les logarithmes.

--- J'avais \emph{sept ans}~! Combien de temps allez vous continuer à ressasser cette histoire~?

--- Je sais, dit sa mère avec compassion, tu mords \emph{un} professeur de mathématiques et on ne te laisse jamais l'oublier, n'est-ce pas~?~»

Harry se tourna vers McGonagall. «~Voilà~! Vous voyez ce que je dois endurer~?

--- Excusez-moi~», dit Pétunia, s'enfuyant dans le jardin par la porte de derrière, mais d'où son fou-rire restait clairement audible.

«~C'est, heu… il… pour quelque raison, McGonagall semblait avoir du mal à s'exprimer, … il est strictement interdit de mordre les enseignants à Poudlard, est-ce bien clair, M. Potter~?~»

Harry prit une mine renfrognée. «~D'accord, je ne mordrai personne qui ne m'aura pas mordu en premier.~»

Le professeur Michel Verres-Evans dut lui aussi quitter la pièce quelques instants lorsqu'il entendit cela.

«~Bon~», soupira McGonagall après que les parents de Harry eurent retrouvé leur sérieux. «~Je pense que, vu les circonstances, je ne vous emmènerai acheter vos manuels et fournitures scolaires qu'un jour ou deux avant la rentrée des classes.

--- Quoi~? Pourquoi~? Les autres enfants connaissent déjà la magie, non~?  Il faut que je rattrape mon retard dès maintenant~!

--- Rassurez-vous, M. Potter, répondit McGonagall, Poudlard est tout à fait capable d'enseigner les fondamentaux. Et je soupçonne, M. Potter, que si je vous laisse seul durant deux mois avec vos manuels scolaires, même sans baguette, je ne retrouverai en place de cette maison qu'un cratère vomissant des fumées violacées, entouré d'une ville abandonnée, et des troupeaux de zèbres enflammés terrorisant ce qui reste de l'Angleterre.~»

La mère et le père de Harry hochèrent la tête à l'unisson.

«~\emph{Maman~! Papa~!}~»
%  LocalWords:  hmmmmm
