% vim:spell:spelllang=fr

\partchapter{Titre masqué}{I}

\lettrinepara[ante=«~]{A}{bbott}, Hannah~!~»

\hplettrineextrapara
Pause.

«~POUFSOUFFLE~!

--- Bones, Susan~!~»

Pause.

«~POUFSOUFFLE~!

--- Boot, Terry~!~»

Pause.

«~SERDAIGLE~!~»

Harry jeta un bref regard à son nouveau camarade de maison, plus pour avoir un aperçu rapide de son visage qu'autre chose.
Il essayait encore de se remettre de sa rencontre avec les fantômes.
Ce qui était triste, vraiment triste, vraiment réellement triste, était qu'il \emph{semblait} réussir à s'en remettre.
Ça ne semblait pas convenable.
Cela aurait dû lui prendre, quoi, au moins une journée.
Peut-être une vie entière.
Peut-être même jamais.

«~Corner, Michael~!~»

Longue pause.

«~SERDAIGLE~!~»

Au pupitre, devant la longue table des professeurs, se tenait la professeure McGonagall, l'air vif et scrutant sévèrement l'assistance tandis qu'elle appelait les élèves les uns après les autres.
Elle avait tout de même souri à Hermione et quelques autres.
Derrière elle, sur la plus grande chaise de la table -- en réalité, il s'agissait plutôt d'un trône doré -- était assis un ancêtre à lunettes, un sage à la barbe blanche argentée dont on pouvait imaginer qu'elle allait jusqu'au sol~; il surveillait la cérémonie de la Répartition d'un air bienveillant.
Il était aussi proche du stéréotype du Vieil Homme Sage qu'on pouvait l'être sans être réellement Oriental.
(Même si Harry avait appris à se méfier des stéréotypes depuis que, lors de sa première rencontre avec la professeure McGonagall, il avait pensé qu'elle ricanerait.)
Le vieux sorcier avait applaudi tous les élèves après leur répartition avec un sourire immuable qui semblait pourtant exprimer un ravissement toujours renouvelé pour chacun.

À gauche du trône doré se trouvait un homme au regard sévère et au visage austère qui n'applaudissait personne et parvenait on ne sait comment à regarder Harry droit dans les yeux à chaque fois que Harry le regardait.
Plus à gauche encore, l'homme au visage pâle que Harry avait vu au Chaudron Baveur, dont les yeux parcouraient la foule comme s'il était en proie à une crise de panique et dont le corps semblait tressaillir de temps en temps~; sans savoir pourquoi, Harry se retrouvait souvent le regard braqué sur lui.
À gauche de cet homme, une série de trois sorcières plus âgées qui n'accordaient pas beaucoup d'intérêt aux élèves.
À droite de la grande chaise dorée, une sorcière d'âge mûr au visage rond et coiffée d'un chapeau jaune, qui avait applaudi tous les élèves sauf les Serpentard.
Un très petit homme debout sur sa chaise, doté d'une volumineuse barbe blanche, qui avait applaudi tous les élèves, mais n'avait souri qu'aux Serdaigle.
Et à l'extrême droite, occupant le même espace que trois personnes de moindre stature, l'entité montagneuse qui les avait accueillis à leur sortie du train et s'était présenté sous le nom de Hagrid, gardien des Clés et des Lieux.

«~Est-ce que l'homme debout sur sa chaise est le directeur de Serdaigle~?~» chuchota Harry à Hermione.

Pour une fois, Hermione ne répondit pas instantanément~; elle n'arrêtait pas de se dandiner d'un pied sur l'autre en fixant le Choixpeau et remuant avec tant d'énergie qu'elle donnait à Harry l'impression que ses pieds allaient se décoller du sol.

«~Oui c'est lui~», répondit l'un des préfets qui les accompagnait, une jeune femme en bleu, la couleur de Serdaigle.
Mademoiselle Deauclaire, si Harry se souvenait bien.
Sa voix était douce, mais véhiculait une note de fierté.
«~C'est le professeur d'enchantements de Poudlard, Filius Flitwick, le plus savant des enchanteurs encore vivants, et un ancien champion de duel…

--- Pourquoi il est si \emph{petit}~? siffla un élève dont Harry avait oublié le nom. Est-ce que c'est un \emph{hybride}~?~»

Regard glacé de la préfète. «~Le professeur a effectivement des ancêtres gobelins.

--- Quoi~?~» dit Harry involontairement, et Hermione et d'autres élèves lui intimèrent de se taire.

Maintenant la préfète Serdaigle posait sur Harry son regard étonnamment intimidant.

«~Je veux dire… chuchota-t-il, ce n'est pas que ça me pose \emph{problème}… c'est juste… je veux dire… comment est-ce \emph{possible}~?
On ne peut pas simplement mélanger deux espèces et obtenir une progéniture viable~!
Ça devrait brouiller les instructions génétiques pour tous les organes différents entre les deux espèces -- ce serait comme de essayer de construire…~» ils n'avaient pas de voitures, impossible donc de faire une analogie de type plans-de-moteurs-mélangés, «~une mi-diligence mi-bateau, ou quelque chose comme ça…~»

La préfète Serdaigle regardait toujours Harry d'un air sévère.
«~Et \emph{pourquoi} on ne pourrait pas avoir une mi-diligence mi-bateau~?

--- \emph{Chuuuut}~!~» chuchota un autre préfet, bien que la sorcière Serdaigle ait parlé doucement.

«~Je veux dire…~» continua Harry encore plus doucement tout en se demandant comment poser la question de si les gobelins descendaient des humains ou d'un ancêtre commun comme \emph{Homo erectus}, ou si les gobelins avaient été par exemple \emph{faits} à partir des humains --
disons, s'ils étaient toujours génétiquement humains, mais sous l'effet un enchantement transmissible dont l'effet magique ne se diluerait que si un seul des parents était “gobelin,” cela expliquerait que les croisements soient possibles, auquel cas les gobelins ne seraient \emph{pas} un second ensemble de données inestimable sur la façon dont l'intelligence a pu se développer chez d'autres espèces que \emph{Homo sapiens} --
maintenant que Harry y réfléchissait, les gobelins de chez Gringotts ne lui avaient \emph{pas} semblé posséder des intelligences particulièrement exotiques et non-humaines, rien qui ressemble aux DirDir ou aux Marionnettistes de Pierson…
«~Je veux dire, mais d'où viennent les gobelins en fait?

--- Lituanie~», murmura distraitement Hermione, les yeux toujours fixés sur le Choixpeau.

Maintenant, la préfète souriait à Hermione.

«~Laisse tomber~», murmura Harry.

Au pupitre, la professeure McGonagall appela:

«~Goldstein, Anthony~!

--- SERDAIGLE~!~»

À côté de Harry, Hermione trépignait si fort que ses pieds se décollaient du sol.

«~Goyle, Gregory~!~»

Il y eut un long moment de silence tendu sous le Choixpeau. Presque une minute.

«~SERPENTARD~!~»

«~ Granger, Hermione~!~»

Hermione se détacha du groupe et courut à pleine vitesse vers le Choixpeau Magique, l'attrapa et enfonça avec force le vieux couvre-chef en tissu rapiécé sur sa tête.
Harry grimaça.
C'était Hermione qui \emph{lui} avait expliqué ce qu'était le Choixpeau, mais elle ne le \emph{traitait} certainement pas comme un artéfact vital et irremplaçable vieux de 800~ans, fabriqué par une magie oubliée, sur le point de réaliser une opération télépathique complexe sur son esprit, et n'ayant pas l'air d'être en très bonne condition physique.

«~SERDAIGLE~!~»

Parlons-en, des prédictions courues d'avance.
Harry ne comprenait vraiment pas pourquoi Hermione avait été aussi tendue.
Dans quel univers alternatif étrange la Répartition aurait-elle pu ne \emph{pas} mettre cette fille à Serdaigle~?
Si Hermione Granger n'allait pas à Serdaigle, alors il n'y avait aucune bonne raison pour que la maison Serdaigle existe.

Hermione arriva à la table de Serdaigle et reçut une acclamation respectueuse~;
Harry se demanda si l'acclamation aurait été plus forte ou plus douce s'ils avaient eu la moindre idée du niveau de compétition qu'ils venaient d'accueillir à leur table.
Harry connaissait le nombre π jusqu'à 3,141592 parce qu'une précision de un pour un million suffisait dans la plupart des situations pratiques.
Hermione connaissait les cent premiers chiffres de π parce que c'était le nombre de chiffres qui étaient imprimés à l'arrière de son manuel de maths.

Harry fut heureux de voir Neville Londubat aller à Poufsouffle.
Si cette maison possédait vraiment la loyauté et la camaraderie dont elle était censée faire exemple, alors une maison pleine d'amis fiables ferait un bien fou à Neville.
Les enfants intelligents à Serdaigle, les méchants à Serpentard, ceux qui rêvent d'être des héros à Gryffondor, et tous ceux qui font le vrai boulot à Poufsouffle.

(Cela dit, Harry \emph{avait} eu raison de demander en premier à un préfet de Serdaigle.
La jeune femme n'avait même pas sorti sa tête de son livre ni reconnu Harry, elle avait juste pointé sa baguette en direction de Neville et marmonné quelque chose.
Après quoi Neville avait pris une expression hébétée et avait erré jusqu'à la cinquième voiture, quatrième compartiment à gauche, où se trouvait effectivement son crapeau.)

«~Malfoy, Drago~!~», à Serpentard, et Harry lâcha un petit soupir de soulagement.
Cela \emph{semblait} aller de soi, mais on ne savait jamais quel petit événement risquait de bouleverser le cours de votre grand projet.

McGonagall appela «~Perks, Sally-Anne~», et du groupe des enfants réunis se détacha une fille pâle et maigrelette, étrangement éthérée -- comme si elle risquait de disparaître dès l'instant où vous arrêteriez de la regarder, pour être immédiatement oubliée à jamais.

Puis (avec une note d'appréhension si fortement masquée de sa voix et de son visage qu'il aurait effectivement fallu très bien la connaître pour la remarquer), Minerva McGonagall inspira profondément et appela~: «~Potter, Harry~!~»

Le silence emplit soudainement le hall.

Toutes les conversations se turent.

Tous les yeux se braquèrent sur lui.

Pour la première fois de sa vie, Harry sentit l'opportunité de découvrir ce qu'était le trac avant de monter sur scène.

Il réprima immédiatement cette émotion.
Il allait devoir s'habituer aux salles remplies de gens braquant leurs yeux sur lui, s'il comptait vivre en Angleterre magique,
et même en fait s'il espérait faire quoi que ce soit d'intéressant de sa vie.
Accrochant un sourire faussement sûr de lui à son visage, il leva un pied pour s'avancer…

«~Harry Potter~!~» cria la voix de Fred ou George Weasley, puis «~Harry Potter~!~» cria l'autre jumeau Weasley, et peu de temps après toute la table Gryffondor, puis une bonne partie de Serdaigle et Poufsouffle avait repris le cri.

«~\emph{Harry Potter~! Harry Potter~! Harry Potter~!}~»

Et Harry Potter s'avança.
Bien trop lentement se rendit-il compte une fois en mouvement, mais il était maintenant trop tard pour changer d'allure sans que cela paraisse maladroit.

\later

«~\emph{Harry Potter~! Harry Potter~! HARRY POTTER~!}~»

Ne sachant que trop bien ce qu'elle allait voir, Minerva McGonagall se retourna pour observer le reste de la table des professeurs.

Trelawney s'éventait frénétiquement, Filius observait avec curiosité, Hagrid applaudissait au rythme de la musique, Chourave sérieuse, Vector et Sinistra déconcertées, et Quirrell le regard vide.
Albus souriait avec bienveillance.
Et Severus Rogue serrait sa coupe de vin en argent vide, ses articulations blanches, avec tant de force que le métal se déformait lentement.

Avec un grand sourire, tournant la tête pour s'incliner d'un côté puis de l'autre tandis qu'il marchait entre les quatre tables des maisons, Harry Potter s'avançait d'un pas royal, tel un prince recevant son château en héritage.

\emph{«~Sauve-nous d'autres seigneurs des ténèbres~!}~» s'écria l'un des jumeaux Weasley, et l'autre jumeau enchaîna~: «~\emph{Surtout si ce sont des professeurs~!}~», ce qui fit éclater de rire toutes les tables, à l'exception de Serpentard.

Minerva pinça les lèvres en une ligne blanche.
Elle avait deux mots à dire aux Horreurs Weasley à propos de cette remarque~;
s'ils pensaient qu'elle ne pouvait rien faire parce que c'était le premier jour d'école et que Gryffondor n'avait pas de points à perdre.
Si les heures de colle ne leur faisaient pas peur, elle trouverait autre chose.

Puis, soudain prise d'effroi, elle regarda en direction de Severus, il devait \emph{forcément} réaliser que l'enfant Potter n'avait aucune idée de qui était la cible de…

Le visage de Rogue avait dépassé le stade de la fureur et montrait à présent une indifférence paisible.
Un léger sourire aux lèvres, il regardait en direction de Harry Potter et non vers la table des Gryffondor, tenant dans ses mains les restes compactés de ce qui avait jadis été une coupe de vin…

\later

Et Harry marchait, sourire figé, il avait chaud au cœur et se sentait en même temps assez mal.

Ils l'acclamaient pour une tâche accomplie quand il avait un an.
Une tâche qu'il n'avait pas vraiment terminée.
Quelque part, on ne savait comment, le Seigneur des Ténèbres était toujours en vie.
Est-ce qu'ils l'auraient acclamé avec autant de force s'ils l'avaient su~?

Mais le pouvoir du Seigneur des Ténèbres \emph{avait} été brisé une fois.

Et Harry les protégerait à nouveau.
Il y avait même une prophétie à ce sujet, et c'était exactement ce qu'elle annonçait.
Enfin, de toutes façons c'est ce qu'il ferait quoi qu'en dise une satanée prophétie.

Tous ces gens qui croyaient en lui et l'acclamaient -- Harry ne supportait pas l'idée que cela puisse être faux.
De briller puis disparaître comme tant d'autres enfants prodiges.
D'être une déception.
De ne pas vivre à la hauteur de sa réputation de symbole de la Lumière, quelle que soit la \emph{façon} dont il avait obtenu ce statut.
Il lui fallait absolument, positivement, peu importe le temps que ça lui prendrait et même si ça le tuait, répondre à leurs attentes.
Puis même \emph{excéder} ces attentes, que les gens s'étonnent, en y repensant plus tard, de lui en avoir demandé si peu.

«~\emph{HARRY POTTER~! HARRY POTTER~! HARRY POTTER~!}~»

Harry fit ses derniers pas vers le Choixpeau.
Il salua l'Ordre du Chaos à la table Gryffondor, puis se tourna et salua l'autre côté du hall, et attendit que les applaudissements et les gloussements s'estompent.

(En arrière-pensée, il se demanda si le Choixpeau était réellement \emph{conscient}, au sens d'être conscient de sa propre conscience, et si c'était le cas, s'il était satisfaisait de ne parler qu'à des enfants de onze ans une fois par an.
Sa chanson le sous-entendait~: \emph{Je suis l'Choixpeau et je suis gai, j'travaille un jour et dors l'année…})

Une fois la salle redevenue silencieuse, Harry s'assit sur le tabouret et plaça \emph{précautionneusement} sur sa tête l'artéfact télépathique vieux de 800~ans fabriqué par une magie oubliée…

… pensant, aussi fort qu'il le pouvait~:
\emph{Ne me Répartis pas tout de suite~! J'ai des questions à te poser~!
Est-ce qu'on m'a Oublietté ?
As-tu Réparti le Seigneur des Ténèbres quand il était enfant et peux-tu me dire ses faiblesses~?
Sais-tu pourquoi j'ai la baguette sœur de celle du Seigneur des Ténèbres~?
Est-ce que le fantôme du Seigneur des Ténèbres est enfermé dans ma cicatrice et est-ce pour ça que je me mets parfois si fort en colère~?
Ce sont les questions les plus importantes, mais si tu as un peu de temps peux-tu me dire quoi que ce soit sur comment redécouvrir les arts perdus qui t'ont créé~?}

Dans l'esprit silencieux de Harry, là où il n'y avait jamais eu auparavant d'autre voix que la sienne, s'éleva une seconde voix inconnue, l'air nettement soucieuse~:

«~\emph{Oh, bon. Cela ne m'était encore jamais arrivé…}~»

%  LocalWords:  bbott Hssh hsshed Dirdir
